Лёха Никонов

НеХардКор

Не Рим

не Рим, не Троя, а всего лишь

холодное сырое утро

в провинциальном городе, который

испуганным котёнком свернулся

на краю империи.

а ты завоевателем выходишь из парадной,

где только что курил,

глотая надписи на стертых стенах

и выпуская дым в разбитое окно.

ах, в том что, некуда идти,

простое доказательство победы;

так римские легионеры,

разграбив бывший неприступным город,

слонялись по чужим, холодным улицам

друг перед другом хвастаясь добычей.

твои трофеи:

линии огня, плюющие в лицо напалмом.

в себя пустив весь мир,

чего ты ожидал?

красивую минуту узнавания?

но это временная мера,

так выполняют просьбу приговоренного.

в разорванном плаще похожий

на грубую английскую девчонку

(какие ливни целовали твои губы?),

сколько раз

с тоской справлялся, а потом

распутывал разорванные нити

вдруг найденных стихов

поганый блуд размеров.

они кружили голову, казалось

ещё немного и рухнет

видимая часть реальности, открыв

то настоящее, что все мы знаем

в секунды пробуждения, но мир -

непоправимое несчастье - был неприступен.

вечная беда.

стихи?

стихи такая ерунда.

что могут изменить

слов надоевших сочетания,

когда непробиваем смысл?

вот чистая страница:

в ней все мыслимые содержания,

оттенки сотен языков,

размеров, ударений, ритмов.

зачем уничтожать библиотеку

биографий ангелов,

не лучше ли в пустой парадной

читать похабные слова.

Карантин

поворачиваясь к стене лицом

сирены заводов орут

словно определённый сорт

девушек, которые дают

наглая пасть банка (в нём

делают представителей мидл-класса)

медленно раскрывается а потом

на улицу выползает зараза

утро размазанное по глазам

словно серийный убийца

работающий по часам

лица

людей просто сводят с ума

одинаковостью реакции

в районе депо тюрьма

трясётся от мастурбации

До Зари

до зари проливали слёзы

и шептали смешные угрозы

миру денег и чистогана.

превращались в дешёвый признак

социальной системы.

рано стены вытошнило,

это круче, чем хуйня из зелёных бутылок

или л.с.д. или ебучий

смысл существования,

или отчаяние

выволокли на распродажу.

секонд-хэнд открывается,

надо-же!

Два ноля

... значит просто не надо верить

и загадывать в октябре.

два ноля разорвали время,

отражаясь в календаре.

потому что не надо слушать

рёв дождя (это всё пиздёж),

всё равно мы его задушим

или пустим под финский нож.

притворяйся и хлопай дверью,

если даже сорвался зря,

два ноля разорвали время

в отражении календаря.

Плюшевый оранжевый мишка

плюшевый оранжевый медвежонок на одеяле в зелёную клетку -

- так редко

тебя можно видеть и гладить по яркому плюшу;

впрочем эта игрушка

существует в сознании ровно столько, сколько я обращаю внимания

на многоточие или на этикетку бутылки вина или на то, что с

тех пор, как Позволено это помнить, мы живы.

есть эффект застывания времени в цепи случайностей, кроме,

разумеется, шивы;

окружающих каждого, даже меня,

поэта, в сиянии судорог ночи -

в таких игрушках дети рабочих

разбираются лучше, чем вы или я.

Семь секунд

разноцветных вкладышей мишура

(испорченный вечер скис);

на одном занимательная игра,

на другом нарисован приз.

крошится воздух под потолком.

на фоне отвесных штор

я поворачиваюсь виском.

я выхожу в коридор.

Девочка

девочка смотрит в разбитые стекла,

от слёз тетрадка совсем размокла.

приходят подруги, зовут гулять...

девочке хочется спать.

она одевает ночную рубашку

(за ней наблюдают, глаза нараспашку,

медведи, куклы, сиамский кот).

на улицах ветер целуется в рот

с пьяными шлюхами. их сутенёры

пьют фиолетовые ликёры.

дети трахаются в подвалах,

в простуженных танцевальных залах

старшеклассники хлещут портвейн,

слушают амбиент или хардкор,

рассказывают всякий вздор.

думают мир в кармане

(запатентованный миф);

венозной кровью в глубокой ране

прячется финский залив.

Октябрь

погода упрямая дура

выстудила совсем.

t сердца

выше чем 37.

осень течет слюной,

глаза выражают юг,

тёмно-зелёной волной

дёргается петербург,

время стреляет в упор,

плюнь и ползи в зарю,

сердце играет хардкор

судорогой, не люблю

видеть такие дали.

разрывы косых дождей

горячую слякоть втоптали

в диаметры площадей.

плюётся дождём рассвет.

вертится, тащит, крутит

то чего больше нет.

не было и не будет

В три часа

я встаю в три часа. опять.

я всегда знаю сколько время,

только шрам горизонта, деревья

я вижу уже в пять.

в пунктире видений

ветер визжит - раненый волк.

пустоту невозможно разрушить;

здесь деревья с кровавыми пятнами душат

в объятиях солнца кусок.

закончилось лето и скоро

зима залезет в термометры

и отопительные системы.

я на это давно плюнул.

даже осень кончается.

все мы увидим, как сдохнет ноябрь -

случайные свидетели самоубийства.

а пока, понимая, что край,

я пинаю ногами листья -

золотые флаеры в рай.

Закат

Закат сломался на пять углов.

Воняет вечностью от этих слов.

на руки просятся,

играют в страх

и снова лапают

на всех углах.

Глазами трезвые,

хоть сердце ад.

Блестящим лезвием

дрожит закат.

Порт

искрится горизонт.

отравленные сыростью, огни работающих кранов пляшут -

это просто шифр, понятный будущим поэтам,

он часть реальности, её назвали чудом по ошибке.

- порт,

большое дохлое животное,

возьми мою любовь.

у девушек в такое время ползёт по животу тепло,

его причина...

оставим следствие на утро,

становится совсем понятной,

и странным образом переплетаясь с миганием прожекторов,

теряет привлекательность и силу.

в разрыве горизонта стонет,

до отвращения, холёный альбатрос.

залив вылизывает пристань -

менструирующую суку; точно так же

лизал кобель в стихах у маяковского.

плевать.

в лицо.

при встрече.

это просто -

хороший поэтический приём,

он радикальнее любого альтернативного проекта.

даже ночь

трещит по швам, когда я повторяю:

порт, порт.

Февраль 98

"командир дал приказ"

"химера" из альбома "zudwa" 97 год

в необходимость приказа

ожесточённо верил

гирляндой стихов опоясан

с юга на север

мой грязный холодный город

пусть ветер пинает в спину

весна убивает холод

проваливаясь в трясину

больных сумасшедших песен

придуманных всем на зло

она умирает если

угадывает число

на улицах пьют и дерутся

любой переулок фронт

луны золотое блюдце

царапает горизонт

в небе танцует комета

только в который раз

любое убийство это

социальный заказ

каждое слово - рвота

zudwa играет в лапту

если всё это свобода

пошла она в пизду

в граните времени высечен

грязный смертельно больной

мой сумасшедший тысяча

девятьсот девяносто восьмой

Ложись

ложись на холодный пол,

угадывай верные знаки,

смотри на последний укол

глазами больной собаки.

крутится небо волчком,

слева поёт рассвет -

сузившимся зрачком

расстреливает.

в лихо закрытую дверь,

в россыпь замученных глаз,

в искренность слов поверь -

это последний раз.

тысячу раз подряд,

это такой развод.

мой снисходительный взгляд

хуже удара в живот.

звёздочки в юбку спрячь,

глаз убери поводок,

солнце (кровавый мяч)

катится на восток.

запад кольцом огня

прячет. в который раз,

выплюни на меня

тысячу синих глаз.

хватит, прошу: отстань,

приступом смертной тоски.

рифмы такая дрянь.

я ненавижу стихи.

Инициалы

ю.б. (на упаковке таблеток)

на детских ладонях и бёдрах,

на всех влюблённых сердцах,

на солнце,

на документах,

на спичечных коробках,

на липких кленовых листьях,

на сгибе воротника,

на постере из журнала -

рисую инициалы.

В грязные праздники

в грязные праздники

небо кровавится

сгустком бордовых туч.

тянется, льется, плавится

еле заметный луч;

врывается в гул прилива

и попадает точно

туда, где сердце залива

медленно кровоточило,

когда же дождей ограда

срывается желтой пеной,

на дыбе больного заката

мучается изменой.

Салют

потому что такая трава,

я играю в плохие слова

и оглядываюсь назад,

свою жизнь превращаю в ад.

в разноцветный чужой салют.

эти буквы всё время врут,

но холодный искусственный свет

переводит слова на нет.

Задыхаясь от счастья, вижу,

как становится небо ближе;

звёзды плавятся и текут

или падают, как салют.

По финскому радио

или по финскому радио слушать музыку из страны, где

шлюха стоит всего лишь доллар, солнце всегда и везде.

не то, что здесь. оно вроде и

притворяется солнцем, даже, блядь, светит сквозь облака,

только от этого света холодно. ни фига

не тепло, а блядь холодно, холодно, холодно, холодно просто жуть -

спрятаться в тёплой кухне, курнуть

и по финскому радио слушать музыку реггей.

пиздец, это всё невозможно

из-за того, что ты

опаздываешь. неужели так сложно

вовремя быть на свидании?

рядом орут коты

от холода и любви - это для них оправдание.

я тоже хочу кричать,

только ментовский "уазик" на перекрёстке внушительно светит фарами

и заставляет молчать.

согласен, рифма кошмарная.

так ведь и я

не крученых, и даже уже не лёха

никонов. нихуя.

я замерзаю, мне плохо.

не любишь морозы? бля!

я ненавижу их больше.

Лекарство от ангины

шёл разговор об ангине,

он превратился в реакцию.

к вопросу о первопричине:

они отложили менструацию

до нового века, который

увидит себя изнутри.

другими словами, каждого

заклинаю стихами: наври про себя.

настоящего. нет. ему лучше быть

падалью, мразью, конвейерной куклой, продажною

девкой. неважно

зачем любить,

хотя бы затем, что страшно.

... поэтому просто откроем

капканы любой пустоты,

зная, что всё под контролем,

и в зеркале отражаешься именно ты.

февраль 2001

Мир

Мир предложением выразив:

Идите все на хуй,

Междугородным вызовом

Я тебя, всё равно, трахнул.

Твои одноклассники видели б,

Как ебались в парадной. С грязью

Мешаю, уже, не верлибр.

В окне, захарканном провинциальной мразью,

Твои одноклассники видели б

Вселенной пизду, распластанную,

Между кривыми рамами,

Тебя невозможную, грязную,

Вымаранную

Моими самыми точными

Прогнозами революций,

Они бы тогда закончили

Тысячами поллюций.

Я так люблю

я так люблю твой город, что боюсь

своих, как липкие конфеты,

облизанных и выброшенных чувств.

вчерашние газеты

врут … положишь руку - лампа, дверь,

очерченный неровно контур,

дрожащий в зеркале - теперь

порнографические фильмы уже не в моде:

на подходе

аукцион невинности,

когда презервативы продаются

быстрее, чем твоя любовь.

глаза, накрашенные синей тушью

внимательно оценивают тень.

в соседних окнах жёлтый свет

и ничего такого нет,

обычный день,

придуманный за нас

двенадцать тысяч лет назад.

парад разбитых слов

кончается, как номер телефона.

я повторяю:

нет закона который я не нарушал.

когда стихи всего лишь повод с тобою переспать;

читать стихи и трахаться - одно и тоже -

кровать, как чистый лист,

чернила - сперма.

какие двери открывает простое допущение;

весь мир сошёл с ума.

сама

хотела.

Казалось что время

казалось что время, а это сироп.

холодные пальцы ложатся на лоб.

я знаю, что завтра нет,

оставьте хотя бы свет.

я знаю, что всё обман.

пусть дёргается экран

холодным искусственным льдом.

я знаю, что будет потом.

я чувствую этот взгляд.

слёзы (химический яд?)

из бешеных глаз текут,

на сердце завязан жгут.

шепчу: отвяжись, отстань,

выключи эту дрянь...

потом пошел дождь, разорвавшись на части,

свидетель обмана и деепричастий,

я тихо лежал, представляя что болен,

холодный кинжал уже был приготовлен

и был ещё час до короткого мига,

я чувствовал, слышал инерцию крика,

и воздуха тихо дрожащий оскал,

и жуткую плёнку зеркал.

утро. почти полшестого.

стоя у края окна,

я повторяю два слова:

- реальность защищена.

Ты плохая

(ты плохая. зима пройдёт.)

раздевалась в разрезе штор,

а потом - о, двухтысячный год

сдохни! - размазала рот

невозможной, чужой улыбкой,

слишком липкой

для этих губ.

время пиная,

как арестанта конвойный,

вечность вступала в права

и любая попытка возврата

была бесполезна;

на словах

пел запрет,

а рассвет

лез в окно

(это место я вычеркну).

только одно неизвестно:

как попала в подстрочник любовь.

Война

моя война никогда не кончится;

бешеной похотью вызверев,

апрель перед объятиями мая корчится

луж фиолетовыми брызгами.

зрачков, испуганные дрожащие зайчики,

бегают, систему в толпе выискивая,

город издевается и подначивает,

подсовывая рекламные вывески.

стесняются приставаний улицы.

стихи, изнасилованные, брошены.

от вечной бессонницы тихо хмурятся

не выспавшиеся прохожие...

Секс

секс это молодость мира.

открыла глаза, поняла, что не дома -

луч солнца вскрывал мои вены

и долго отыскивал твой бюстгальтер.

на улице детские крики и визг

влипали в асфальт или стены домов.

если б это вернуть -

поймать бы тебя в настоящем,

очередном неделимом отрезке времени,

говорящей опять о любви.

всю в пятнышках солнечных зайчиков.

голую. в разрыве абзаца и простыни.

Поэты

я это уже видал...

кулак пустоты достал,

очередной поэт

несёт окаянный бред.

а хочешь, стихи послушай:

из "ящика" лезут в душу

слюнявыми, грязными ртами,

и многоэтажки достали;

до радуги руки тянут,

но скоро они застрянут

в куске ожидаемой тучи.

никто ничему не учит,

а только имеет власть,

которую могут украсть

поэты. но эти бухают,

торчат, а другие икают

от дорогой жратвы -

крутые поэты москвы.

помоями обливаясь,

лезет в глаза реальность.

весна начинается поздно

и прыгают в слякоть звёзды.

в промзоне ревут моторы,

какие-то ... режиссёры

реальности... подменили - вот дверь,

для которой не надо ключей -

форму и ход вещей.

Форма

бессмысленно и скоро

вычёркивал слова

растёт трава

над нею горы

и облака на одноцветном небе

рисуют сложные узоры

все ангелы давно ослепли

разгадывая правила игры

стрекозы мухи комары

терзают опустевший воздух

и кажется что снова вечер

уже ползёт навстречу

солнцу прозрачная луна

а у чердачного окна

застыл пропавший день

Разговоры

вот эти, вот, разговоры... именно эти, блядь, разговоры,

как русская бижутерия, хуёвые

(настолько, что в силу своей хуёвости уже привлекательные).

сверхновые русские буквы

выстраиваются старательными

приёмами улиц.

в омуте улиц.

в омуте этих, блядь, улиц .

в ёбаном уличном омуте -

культура культуре - миф.

улицы, омут, хули... далее предполагается взрыв.

. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .

Вечности больше нет

вечности больше нет,

мне наплевать :

я помню

штормовой ультрафиолет

в глазах заливавшихся кровью.

слёзы врали... мой дождик лей,

расскажи, как она ушла

отражением фонарей

на прозрачной фактуре стекла.

через рвоту застывших слов,

упираясь в плохой размер,

повторяю: моя любовь

всего лишь одна из химер,

моя жизнь, разноцветные ленты,

разрывается на фрагменты.

на изнанке ворованных фраз

верю в последний раз

и шепчу (равнодушные взгляды,

отражаясь, застыли): смотри,

какие чужие обряды

сворачивались внутри.

Ни дня без строчки

ни дня без строчки.

ночью, в этом городе без заточки

и глотка

коньяка,

разве можно гулять?

главное, не подцепи заразу, -

сказал мой друг

и скрутил папиросу,

в ней далёкая южная страна,

где стреляют и удивляются, как

сочетания красного и зеленого

закручивают косяк.

начало зимы

обещает обычную пьянку,

полумесяц на изумруде пивных бутылок,

долги, которые ненавижу.

сюда бы, сейчас, лесбиянку

с подружкой и что бы они…

все равно денег нет, -

мы курили траву одни,

то есть я и мои друзья,

в середине планеты

и тем самым оправдывали её назначение,

в комнате с голубыми обоями.

где вы, бляди в прозрачных сорочках?

за это ни дня без строчки,

пусть они даже будут помоями.

Это рисунок

«it’s just thе poster»

(из песни сюзан веги)

это рисунок со стороны

некоторые места

в мокром узоре еле видны

хоть линия чиста

свободна а это плен

перечень разных дней

рваный периметр стен

на раме фальшивых огней

чистой страницы сонет

видимость в небо лаз

хочется рифмы - нет

это всего лишь рассказ

зарезали девки выли

криком жутким постылым

необходимость жестокого стиля

мылилась жидким мылом

это всего лишь осколок но

увидишь кривой оскал

прошлое выкинутое в окно

красивый цветной журнал

95 - 01 год

Отвращение

эту грязь, вылитую на современников оправдают,

и даже добавят

чувство вины, вокзал и тот самый

проспект, упомянутый в тысячах сочинений,

рекламы нажравшийся,

в универсамы блюющий.

моё поколение

это тираж малобюджетного фильма. О, наркотический бум девяностых,

бывший всего лишь началом, просто

началом малобюджетного фильма,

время в котором (читай внимательно) не растворилось, а только застыло...

в общем-то текст оказался про это.

смотрите, как для поэта

вечность танцует стриптиз:

Хардкор

шёл нулевой год, бесконечным, своим графическим изображением, гипнотизируя, как обычных, так и крутых чуваков. где-то в районе старого города я проблевался... где телефон? … алло! алло! не вешай трубку! нам надо... сука! - я лупил телефонной трубкой по стене до тех пор, пока она не стала похожа на моё сердце, моё разбитое сердце, непонятным образом до сих пор стучащее … противоударные часы… под зелёным, в синюю полоску свитером и голландской военной курткой, купленной по случаю у одного подонка. … - эй, придурок, ты чё делаешь? - выскочивший из-за угла (точно чёртик из игрушечной коробки, которую я подарил тебе два года назад на день рождения) мент хватает меня за плечо. … - иди ты нахуй! flash : вспышка, проблеск (англо-русский словарь. издательство "русский язык" 1991 год. формат 70х100...16). после часа сидения в темноте, включённый на секунду свет, подключение к вечности, нирвана на халяву, мать его... тысячу раз я представлял себе наше "расставание навсегда" - красные от слёз глаза, полупустая электричка, сворачивающаяся в плюс бесконечность, густая, как клюквенный кисель (в него переложили крахмала). … - нет, нет. я не могу. я не могу без тебя! на самом деле: - пойми, я не могу без неё. … - послушай... что ты говоришь? ты что, променяла меня на эту потаскуху? она же старше тебя лет на сто! поганая тварь! я её... … - не смей так говорить о ней! ты же ничего не знаешь! ничего! … - я знаю, что люблю тебя! не бросай меня так! … - ну а как? как мне тебя бросить? … - что ты говоришь? ну хочешь, встречайся с ней, трахайся с ней, делай что хочешь, только не бросай меня! мы могли бы всё распланировать... … - что? … - скажем по выходным ты ночуешь у неё, по будням... … - ты окончательно спятил! пойми... пойми, что я тебя разлюбила! ... - ...по будням я бы приходил... только на час... на два. мы бы делали тебе уроки. помнишь, как раньше... ... - перестань! пожалуйста, перестань! всё кончено! ... - что, что кончено? ... - всё кончено... ... - алло! алло! не вешай трубку... ... во! вроде приходит в себя! - мент брезгливо ткнул меня дубинкой: - вставай, придурок. чё, колян - обращается к напарнику (он похож на спившегося дастина хофмана) - надо его в отделение... ... - да пошёл он в жопу! - дастин хофман сплёвывает и лезет в ободранный "уазик". ... - ты посмотри чё он с телефоном сделал, козел! ... - это б-был творческий акт! ... - чё!? я те щас дам творческий акт, мать твою! ... - да брось ты его! нас михалыч ждёт! поехали! - дастин хофман стал моим любимым актёром. ... - чтобы духу твоего здесь не было! быстро! ... через полчаса сижу у эс. роберт смит плачет кровавыми цветами. очень сильно болит подбородок. ... - сделай потише. ... - а что? - она заходит в комнату с бутылкой портвейна - ты же любишь... ... - сейчас мне нужно другое лекарство! у тебя есть пиво? ... смешиваю вино с портером и пью большими глотками. ... - ну что ты так расстраиваешься? ... у тебя ща... знаешь чиво будет! ... смотри что у меня есть! ... - достаёт из кармана маленький бумажный пакетик. ... - кофе?! ... - при чём такой прушный! ... - за сколько покупала? ... - двадцать баксов. ... - что-то больно дорого. где? ... - комиссар продаёт, правда говорит, что осталось мало... ... - блядь! он допродаётся! в городе облава... ... - вот потому так дорого, - аккуратно высыпает в кружку половину пакетика и доливает кипятком. ... - пей. ... обжигающая, с привкусом жжёного сахара горечь. вставляет сразу. да, кайф неплохой. - слушай, пойдём в "флэш", там сегодня "оазис". ... - чё за группа? ... - да какие-то хиппи из зеленогорска. ... - так я их слышал. у них ещё два брата играют... гелохов дима и... блядь, как второго зовут? ... - ну что, идём? тогда я одеваюсь ... медленно стягивает халат. фон ... красные в синюю полоску шторы. звуковая дорожка: "мистэ элфабэд сэйз". - тебе что-нибудь не нравится? (она ударила на слове что.) я всегда сомневался в реальности собственного существования. единственное, что его доказывало - реакция других людей, положительная, отрицательная ... плевать. чем больше количество, тем надёжнее доказательство. именно поэтому... ... - лёха, что мне надеть - джинсы или юбочку? ... - юбочку... именно поэтому я, например. ... - ну как? ... - круто. ... - нет, ну ты хоть посмотри. темно-зелёный мохеровый свитер, короткая коричневая юбка из замши, чёрные колготки, детская причёска, с двумя торчащими в разные стороны хвостиками, перетянутыми коричневыми, с белой полоской резинками... ... - встань, голая, в угол и заткнись. ... - ну, мы идём? ... - конечно. давай только кофе ещё попьём. ... - передознуться не боишься? пиво, вино, еще и кофе! ... - нормально... ... старое, плачущее канализационной водой и блевотиной, по капитальному ремонту помещение "флэш" всегда вызывало у меня чувство неловкости (что я здесь делаю?), вперемешку с каким-то мазохистским удовольствием причастности к этой грязи. развешанные по стенам плакаты панк-звёзд семидесятых (про них забыли все, кроме владельцев "флэша"), стулья со сломанными ножками и целая орава подростков, налакавшихся всякой дряни. что-то больно радикально прёт. да уж, комиссар гавна не продаёт. качество... эс была права. а где эс? ... - привет лёха. дурак... ты чё, опять кофе накачался? ... - да ладно... ты послушай... я щас стих пишу... ну-у-у там... про любовь. но это не главное. так вот... э-э... про что я говорил? ... неважно, - поправляет волосы и прикуривает косяк. ... - а, ну да! в этом рассказе всё будет наоборот. понимаешь? ... - что наоборот? ... - например, в нем запрещённый наркотик не кофе, а скажем марихуана...- фыркает и делает глубокую затяжку - на, покури (как её зовут?) ... - ... а " так воняют окровавленные тампаксы" группа из выборга ? ... - ага, и при этом, их по эмтиви каждый день показывают... ... - да не показывают их по эмтиви, понимаешь? там у них всё наоборот. шиворот-навыворот. поэтому "твот" не супер-группа из парижа, а просто провинциальные парни, которые играют по всяким сортирам типа "флэш". ну и так далее... ... - и чё в этом прикольного? - не мигая, смотрит в глаза. ... - она здесь? - у меня сердце застыло, дурак, оно же разбито! хорошо, то что от него осталось. весь облом заключался в том, что я сам познакомил её с о. ... - лёха, это твоя девушка? я тоже её хочу. следующая песня "донт лук бак ин энджел", в жопу пьяный гелохов, закрыв глаза воет в микрофон. продираюсь сквозь толпу уторченных пэтэушников - лёха, почитай стихи. - идите в жопу!. вот и она. эта блядь эл. ... - надо поговорить. ... - что-оо-о? ... - по-го-во-рить! ... - ну пойдём, берёт меня за руку и тащит в туалет. ... - здесь воняет. ... - ну и что, зато тихо. ну-ка лёха, давай: - утренний щебет птиц явно раздражал франсуазу. от каждого слова прислуги она вздрагивала... ... - чё это за хуйня? ... - по направлению к гумбертам... - я её люблю. ... - я тоже... люблю. замечаю, что у неё дрожат руки. нарочно медленно достаю сигарету из пачки. прикуриваю. со всего размаха бью эту проститутку по лицу. охает, и закрываясь руками начинает плакать. бросаю сигарету в расколотый (чьей-то башкой?) унитаз и хлопаю дверью. с эс нехорошо, явный передозняк. с бессмысленным взглядом сидит на коленях у какого-то подонка с ирокезом. он шарит рукой у неё под свитером и что-то шепчет в ухо. ну-ну. ... - двести грамм портвейна и бутылку портера ... барменша с больным похотливым взглядом. икает и лезет под стойку ... значит, в каждом отрицательном явлении всегда есть положительный процент, и это, бля, повод для оптимизма - сказал он и, уткнувшись лицом в стойку бара, начал блевать. потом его долго пиздили здоровые парни в кожаных куртках, а в колонках ныл том йорк, зато у них хороший гитарист, подумала я, и окончательно решила уволиться из этого ёбаного заведения. меня заебали все, все, все ... - с возрастом начинаешь врубаться в людей. ... - чё? - прилипший к табурету чел поднимает на меня мутные от алкоголя и кофе глаза. это санитар. он работает в транспортной бригаде местной больницы, таскает трупы и прочую дрянь: ампутированные части тела, грязное бельё и кастрюли с кашей. около года назад запарил меня устроиться к ним в бригаду. в первый же день, став свидетелем того, как он со своим напарником, с идиотским смехом лупят друг друга ногами по голове (не своими ... отрезанными, завёрнутыми в бинты и полиэтилен, уже никому не принадлежащими ногами ... обе левые ... их потом сжигают в аду) я сразу уволился. сорок минут - личный рекорд пребывания на работе. ... - с возрастом начинаешь уважать людей, мать его. ... - эт ты к чему? - от него воняет йодом и дешёвыми сигаретами. ... несмотря на терзающую меня ревность, я отношусь к ней с уважением... ... - т-т-терзающую? а! ну-ну! к-к к кому? к этой лесбиянке что-ли? д-д-давай её трахнем, нахрен! ... - ага, в морге! ... - по... почему в морге? можно и не в морге. а при... причём здесь морг? - он с подозрением разглядывает содержимое стакана. ... - да так. ... - не, ты с-скажи!... - ишь ты. в морге. - залпом выпивает свою бурду (смесь тёмного кофе и водки, так называемый "дисней-ленд", шарахает по мозгам сильнее всяких мескалинов) - я в морге ваще сплю! ... - круто. ... - да, с-плю! а вот ты спал в морге? хуй! и они, они тоже, - широким жестом обводит бар рукой - т-т-того; не спали! никто! никто из вас здесь не с-с-спал в морге!!! и не бу... не будет! а я сплю!!! ... - спал и буду спать. ... - б-б-буду! буду спать в морге! ... - круто. ... - а знаешь, почему? почему я могу спать в морге, а вот т-ты и ва... ваще вы, вы все не можете? в-в-вы боитесь!!! ... - круто. ... - д-да! боитесь спать в морге. боитесь смерти и т-трупаков! я трупакам кручу "сливы"! б-б-беру его, нахрен, за нос и к-к-кручу ему "сливу"... и щелбан! тресь! по лбу! ещё - тресь по лбу!!! ... - круто. ... - ещё т-т-тресь по лбу!!! я смерти не боюсь. смерть это пауза, а трупак использованный с... ска... с-с-скафандр! да! я беру его пальцами за нос и кручу "сливу". к-кручу, кручу... - к нам подходит какой-то здоровый мужик. ... - слушай, нормальное название для рассказа "шиворот-навыворот"? - делаю идиотское лицо. ... - ты что, дурак, нафиг ты её ударил? ... - ещё п-п-привозят рыбаков... ... - не лезь в это, пожалуйста. она выебала... ... - их-их-ихтиандров, мать его... они зи-зимой тонут, а весной их вылавливают и к нам... ... - как это не лезь! я те щас пизды... ... - им сливу не закрутишь! они рас-распухают... и носы у них лопаются (как мыльные пузыри?) е-е-если... нормально крутануть... ... - ты не знаешь о чём говоришь. она сама попросила. ... так и сказала: "дай-ка мне как следует, лёха!" ... - он правильно... так всё и было. ... - я с-слышал, тебе мой хардкор не понравился? ... - припев. современная русская культура это о. ... договариваются и собираются трахать её вдвоем, потом наебошиваются наркотиками, вламываются в квартиру ... она жмётся к стенке ... жёлтая футболка, трусики цвета венозной крови (это уже не ружьё, а автомат никонова), в глазах хичкоковский полиэтилен - послушай, послушай... - вы что, совсем сдурели? - а чё? поговорим... все вместе... втроем... или нет - трахаться, будем втроем трахаться ? ... перестань, ты же её не знаешь, совсем не знаешь - сверху и на коленях ей нравится больше, чем на животе или спине ... потом плакала ... натрахается и ревёт ... боится, сука, с удовольствием подумал я за эл. - ну перестань... мы просто... поговорить. слушайте, вы будете меня ебать? - на самом деле она повторила - вы что, совсем с ума сошли - чиво-чиво? - незагоревший огонь ... дохлые свиристели, календарь с обиженным робертом смитом в парике, да свистящий из кухни чайник - так, ладно... мы ща кофе хуйнём и свалим ... вообще не употребляла наркотиков ... когда я подсыпал ей в чай кофе - с мутными глазами забилась в угол и сидела там всю ночь - так чё? будете лизать друг дружку всю жизнь? - мне тебя так жалко... смерти нет. вот трупак, он же нафиг микробами напичкан, как эклер кремом. может для того и помер, чтоб они... - алексей, тебе надо уйти ... ты что, разбираться пришёл - я хотел, чтобы кровищи в финале... как месячные ... назначьте день и отмените казнь ... а может, они просто передознутся героином? чистая тихая смерть ... чистая? да всю квартиру заблюют, нахуй ... и где брать будут? ... у санитара - по случайному совпадению (угадаем за ним неподготовленность автора) трупы осматривал дастин хофман ... они орали, как за-ре-за-ннные ... толстая соседка ничего не слышала ... сломанный слуховой аппарат ... орали они, нафиг, когда еблись ... чуть пизды себе не разорвали ... стихи, пузырящиеся в уголках искусанных губ, с подпрыгивающим от нетерпения размером, высосанные из твоего рта где-то в начале сентября, сплёвываются на потёртый линолеум ... с моей стороны глупо было хвастаться - увлечённость, с которой я рассказывал о трахнутых провинциалках, конечно же передавалась и тебе, в то время, ёбшейся только со мной, да каким-то потерянным одноклассником в вечной камуфляжной куртке ... в тринадцать играла с подружками в "дурака", проигравшая задирала перед окном (первый этаж) футболку ... проходивший мимо парень, съел только что прикуренную сигарету, потом долго разбрызгивал слизь по комнате, обклеенной жирносиськовыми топ-модулями ... в первый день нашего знакомства, встала на колени и начала расстёгивать ширинку моего сэконд-хэндовского ливайса. медленный полёт обожравшегося крови комара и твой тёплый скользкий рот, до сих пор отдаются в моих снах жалкими поллюциями. ... - лёха, лёха! слышь? ... - да он ваще в отрубе! ну, блядь, мудак! лёха, "флэш" закрывается, вставай!!! - менты и ебля, плюс "жизнь учили не по учебникам"! - нихуя! - ... вот гавно! я его сам ни разу не читал, хотя сцена в туалете (приходят, нахуй, панки в клуб, а в нём сцена в туалете - ну-у там "комбы" стоят и толчок на заднем плане), где он девку в морду ... - противодействие хаосу - это пошлый любовный дневник. - слышь? а чё он так нажрался? - хуй его знает... вот мудак! вставай, лёха! лёха! я тя домой не потащу! ну ты чё? ваще оборзел? - да, было б нормально ... замочил обоих, предварительно выебав ... мастурбация развивает абстрактное мышление ... венок сонетов ... никого он не убивал, кофе передознулся, вот и всё, так что пусть подотрется своей книжкой, а на бахтина я ваще срал ... дрочил у неё в парадной, а потом ещё и ныл под дверью ... я не трусоцкий, а маркиз де сад, не исповедь ставрогина или порнофильм! вот гавно! - так будешь ты кончать или нет? - если только слезами ... девчонка, для которой я сколотил, лихо и неумело, эту сомнительную реальность, раздвинула ноги... то, что я не мог кончить такое долгое время, объясняется чувством гадливости и отвращения, появившемся сразу после последней судороги твоего, ещё детского тела, и дело даже не в эл, снисходительно гладившей твои груди с видом экзаменатора, гордящегося успехами наглого вундеркинда ... - ещё ребенок, а лейбница наизусть... ... - какой она, в жопу, соучастник? - статистка ... пока я искал под кроватью брюки, или трясущимися руками разворачивал пакетик с остатками кофе ... глотал омерзительно пахнущую, тёплую жидкость ... прикуривал сигарету или хлопал входной дверью ... ловил такси ... жёг детей в освенциме и треблинке ... теряя сознание, хватался за воздух чужими, непослушными руками ... уговаривал шофёра - до "флэша" ... "двадцатку" ... или вспоминал, таращась в размазанные переулки, куда я еду ... отменял линейность времени ... хватал санитара за лацканы вельветового пиджака, пытаясь сохранить равновесие (л-леха, это же просто с-скафандр. максимальный срок эксплуатации не более ста с хуем лет. хотя основное... количество не выдерживает и половины срока, - с удовольствием закончил он, засовывая указательный палец в рот мёртвой старушки, уютно расположившейся на разделочном столе) ... взрывал дома в москве и волгодонске ... залпом выпивал бутылку портера, разменяв прокол коньяка на водочный ожог ... щипал за ногу знакомую шлюху (твои стихи, лёха... - я их ненавижу) или выворачивал карманы в поисках записной книжки (никогда не забуду твой телефон), вешал серёгу есенина ... доказывал возможность существования или получал пиздов на сырой, еле освещённой улице (в таком состоянии это удовольствие), идите нахуй ... вытирал кровь с лица, воображая себя панк-звездой или лама... или мучился ненавистной рифмой ... блевал в объятия утренней зари, ошалев от бессонницы и наркотиков всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, всё равно, представлял тебя, визжащую под кривым кухонным ножом ... - не надо лёшенька, нет ... и завидовал своему несуществующему горю ... убил бы дважды, потому что эл твоя кличка... ну в общем стою у метро ... подходит шлюха, причём вроде как нормальная ... сиськи там... договорились ... потащила в какую-то парадную... темно, нахуй, помоями воняет... ёбнулась на колени ... в рот собралась... я ей говорю - не, нахуй, раз такая тема, а воняет действительно пиздец, я себя хочу чувствовать настоящей свиньёй. ну могу я себя почувствовать свиньёй за пятнадцать баксов? ... - бсплно ... - чё? ... - бесплат...но, - у меня раскалывается башка. где я? какой-то чел в трусняке. ... кто это? продолжает, - короче, снимай, говорю, брюки, трусы, ща вылижу у тебя между ног. залезаю, в общем, туда языком, а эта мразь, прикинь, начинает ссать. ... - круто ... - я сразу кончил, врубаешься? говорю - иди отсюда, сука. она соскочила. выхожу из парадной, весь в этой липкой шлюхиной моче, в этот момент - менты: сразу без слов начинают метелить, заламывают, суют в свой "козел" ... а уже темно было ... в машине какой-то старшина орёт: всё, пиздец, мы тебя, урода, на сто лет теперь упакуем. привозят в отделение, а там короче у входа зеркало зачем-то висело ... я в него смотрю и начинаю охуевать ... всё лицо, волосы, воротник пиджака в крови ... в месячных этой вонючей шлюхи ... тащат в какую-то комнату ... там сидит девочка лет двенадцати, почему-то в полотенце завёрнутая. ... её менты спрашивают: это он? испуганно смотрит на меня и молчит. молчит, врубаешься? ... - да и хуй с ним (то, что мы находимся у эс я уже понял). слышь, а я из "флэша" уходил, куда-нибудь, чё-то нифига не помню (помню метафоры - хочу быть точным)? ... - да, я пришёл, ты уже в отрубе, на столе... ... - чё, нормальный кофе был... ... - так вот, девчонка эта. ... - глухонемая. ... - чё? ... - она просто глухонемая была, да? ... - на, лучше покури, нафиг. ... - чё, нормальная тема? круто. утро задребезжало в форточке проезжающими "фурами". - а где эс? ... - на кухне, вторяки из кофе выцеживает - потом она (все в том-же хихикающем халате) нальёт нам слабый кофе с цветом горячей воды. ... - слышь, я из "флэша" уходил куда-нибудь? ... - а я? ... - а это чё за кент? - парень в трусах начинает хихикать вместе с халатом (у него короткие, цвета коровьего говна волосы, широко расставленные глаза и татуировка ... свинья с бензопилой на плече ... нормальный типа, чел) - знакомьтесь - лёха это алексей, ой, я между вами - ща, желание... он, кстати, тоже поэт ... - ненавижу поэтов. ... - я тоже. ... - я тоже - он продолжает хихикать - я ... х-х - этих, б-б-лядь, альбатросов... ... - ага, провинциальные поэты ваще редкостная мразь. ... - ну ладно, рэмбо тоже из провинции... и багрицкий. ... - все равно - мразь, вот я только... ... - лёха, это тебя. она указывает пальцем на меня - только ты, только ты, только ты ... - привет, это я. ... - а это я. ... - слышь, знаешь где взять? ... - гавно вопрос - подходи сюда, сходим - здесь ваще-то недалеко ... аккуратно кладу телефонную трубку. ... - у тебя есть "палп"? ... - да фигли это гавно слушать - вскакивает со стула мой оппонент ... - давайте лучше «дет кэннедис», это... - вытаскивает из трусов кассету, колоду порнографических карт, плюшевого медведя, две милицейские кокарды, потрёпанное карманное издание эллюара, кальян для курения гашиша, обгрызенный искусственный член, куклу с оторванной ногой (вид её искалеченного, пластмассового тельца ошпарил мои ресницы кипятком), разноцветный стеклянный шарик с пузырьками воздуха внутри, старый номер "кул", гринписовский значок, набор струн для электрогитары, строгий ошейник, тюбик геля "шварцкопф", самодельную татуировальную машинку, маркер (размером чуть меньше искусственного хуя), губную помаду (размером чуть меньше маркера), упаковку китайской вермишели быстрого приготовления, телефонный справочник "весь выборг" за двухтысячный год, льготный проездной билет, пачку папирос беломорканал... - ребята, может хватит ... - эс выдёргивает магнитофонный шнур из розетки - у меня есть двадцатка, пошли к комиссару. ... - я не пойду - придурок прыгает на диван и поворачивается лицом к стене. - и ваще хардкор твой полное гавно. ... - лёха, что надеть, джинсы или юбочку? ... - юбочку. ... - юбочку... ты взяла термос? пока она одевалась, мы резали друг друга скальпелем ... за это время, зелёный свитер превратился в серый, с чёрной полосой на груди. ... - пойдём. откуда она знает твой телефон? ... - от моего вопроса воздух в парадной стал ещё грязнее. ... - кто она? о, так это она звонила? никогда б не подумала... ... - она ща к тебе придёт. ... - а почему ты ... не остался? если б, вычеркнутая ещё при первой корректировке стиха фраза осталась в оригинале, я съел бы остатки сердца, как собака лижет блевотину. парадная в старом финском доме, с мрачным, не опохмелившимся соседом, спускающимся с нами по лестнице, большими окнами с захарканным стеклом и изрезанным инициалами подоконником, теперь всегда будет символом веры, материализованным стихом, поверх всех инициалов пишу: хардкор... - сколько время? ... - пол-шестого - переходя через дорогу, тычет пальцем в своё окно - смотри. в нём трясёт башкой любитель джелло биафры. - знаешь, я его, кажется, люблю. ... - знаешь, я его кажется, не люблю. ... комиссар долго не открывает дверь. ... - нате - суёт белый пакетик. - совсем, блядь, охуели, в такое время... ... - какие некрасивые трусы - свистит эс в захлопнувшуюся дверь. ... в скверике - здесь будет город-сад - бодяжим треть с горячей водой и выпиваем залпом... ... - иногда, я чувствую себя куклой, смотрю, и кажется что оказалась в себе случайно... ... - ага, монада, блядь, летела сквозь безбрежный спэйс (зигзагом резала нирвану), потом - тресь! и ты, ты такая ... по сторонам зыришь... ... - ... и щас выскочу из себя и снова стану тем, чем была... - дай зажигалку - ... камешками на берегу залива. (ты всё врёшь, сука! выдумала этого козла, как о эл. - теперь гонишь, камешками нахуй, набери гул прилива) - чё, пойдём? ... - не терпится на шлюху посмотреть? - кофе-то, действительно, конкретный ... сигаретный дым кажется настолько плотным, что выдыхая удивляюсь, почему он не падает на землю. ... - всё с тобой ясно ... так скрипит пенопласт. спешащие на каторгу люди (к ноге прикована цепь с ядром) на фоне низкого (оно-щас-упадет), сливающегося с асфальтом неба, ловят волю хаоса (ртом, зрачками), я, необразованный, придурок и поэт, с подругой - начинающей шлюхой и законченной наркоманкой в свои семнадцать, отменяю реальность. на нас оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются, оглядываются. ... - а ты знаешь, что она с ним еблась... с лёхой. ... есть разница между блядством и проституцией. с одной стороны героизм блядства очевиден и оправдан, и как дионисическое начало, и как бунт в полу пограничной ситуации. и скажем, если б ваша девушка еблась со всеми, просто так или из-за лавандоса, неужели вы выбрали бы второе? проституция тянет на социальное явление, но не дотягивается до него, потому что сосут на коленях, бля…. ... - слышала новый альбом шик-спиры "оу, тело"? ... - он говорит ты бездарь и неудачник... ... - моя война никогда не кончится... ... - ещё, что ты просто шлюха, неврастеничная шлюха... - топаю ногой по луже, она выхардкивает ей в лицо фиолетовыми брызгами. ... - ты... придурок!!! неужели сейчас появится дастин хофман? - на ходу выбрасываю из кармана свои преступления ... сырой балтийский воздух пузырится серым туманом, лезет под воротник, пачкает шею напоминанием о предстоящей встрече ... - ты был у шлюх? ... в старом городе ... там у них шоу ... - ебать какое ... забрызгал слюной омоновский автобус ... - в общем, по чётным дням у них достоевский... ... - как это? ... - ну как! там соня маринадова, грушенька... ... - которая деньги ела? ... - ... в прикидах, а главное гон такой-же, ты ей... ... - а по нечётным? ... - ... и водка фирменная - "свидригайловка". по нечётным? - мультики - прикинь у тебя в рот белоснежка... ... - хуйня! ... - не-е, хуйня когда микки-маус. и барменша снилась, вдруг заплывшая жиром, голая в красном парике, грозила пальчиком-сосиськой и вешала бельё. на заднем плане плохо прибитый фонарь качался от моего дыхания и приближающегося пробуждения ... в общем, стою у метро, подходит шлюха - пятнадцать баксов ... реклама "марльборо" с алкоголиком-ковбоем судорожно мигает, отражаясь в глазах бесстыдством и рассудительностью ... - не желаете расслабиться? - да я ваще-то не напряжён ... интонация автоответчика стекает по подбородку с накрашенных невозможно-яркой помадой пухлых губ. между ног у неё грязь. надо сняться. когда они придут? ... он включает магнитофон. забрызганный кровью поросёнок, по прежнему, размахивал бензопилой и, даже, похрюкивал ... брился, вот и порезался - сверкнул глазами вниз её живота... фотография висела в комнате между книжными полками и картиной (в ней ебались крысы). он её сразу узнал ... пятнадцать баксов, большие сиськи... ... - вот и мы! а чего ты в крови весь? ... - брился, ну-у и порезался. вот эта шлюха - показывает он твою фотографию (стань правее ... вот так!) - чиво? ... - чиво? из-за которой меня в ментуре продержали двое суток. ... - это-ж в питере было. ... - нихуя. ... - а менты? ты всё врёшь, сука! выдумала мне хайда ... припев ... - на мгновение увидь меня, барахтающегося в словесной грязи, с остатками кофе и красно-белого сна в карманах ... он подобрал преступление в районе вокзала ... пялящегося в зеркало ... красные глаза, зелёный рукомойник ... в углу комнаты, прижав колени к подбородку сидит о. ... - эс снимает чёрное пальто (в нем ты похожа на сьюкс анд де бендшес), прыгая на одной ноге, словно ей в ухо попала вода - я хочу писать ... - шипит она напоследок ... край разваливающейся империи начала двадцать первого века ... плевать в зеркало опереточный стиль ... шаг восьмой, солнце фотовспышкой отпрыгивает от форточки ... чернила жидкая свобода ... оргазм метафора смерти ... будут стрелять в сырых подвалах ... - лёха, мне внутренний мир важнее внешних раздражителей ... - кровь внутри прыгает, живая - вытечет, свернётся - майя! ... - начинаешь тратить усилия на объективизацию риальности - откозыряла неправильной гласной ... пассионарность превратится в жалкую и нездоровую инфантильность, так свёртывается кровь, ещё недавно дёргавшаяся внутри, утром зарезанной рифмы ... на уроке обэже, после примерки противогазов похотливый доктор пропел, что во время месячных не сворачивается ... его, постоянно что-то ищущую в кармане брюк, руку, в конце концов отпилила бдительная, стандартно-климаксирующая директриса ... между комментарием и стихом, между подстрочником и песней, нашёл себе оргазм - ненависть и любовь, страх и трепет, ... два куплета - два припева, ... два притопа - два прихлопа ... хардкор ... грязная книжка с чистой страницей ... между чичолиной и кручёных я сижу на кровати ... спермой в лицо ... у тебя зеркала в слизи ... голый джарвис кокер выходит из кухни и исчезает в районе туалета ... это сильный, сильнее чем тот, тот был... а этот ещё круче, сильнее, чем этот ... - и все, жопа. съедешь с катушек надолго. не-е, он точно бразильский. настоящий. и даже цикорием по-ходу ваще не забодяжен ... её, немного вылезающий наружу, вывернутый в изнанку клитор, даже через нейлоновые колготки обжёг мои пальцы ... в уже подохшем тысячелетии, продавала кофе в школах и студенческих общагах, отдаваясь любой свинье за пару ложек этого горького тёмно-коричневого порошка ... вязко, мерзко ... изменяющая, ебля с драг-дилером, владельцем джипа, владельцем девятки, репетитором по физике, случайно зашедшим соседом, продавцом из магазина электротовары, поэтом с репутацией извращённого клоуна, гитаристом группы "так воняют окровавленные тампаксы", недавней знакомой с повадками порно-звезды ... я восхищался твоей открытостью и похотливым блеском влажных, зелёных глаз, ресницы еле выдерживали центнеры чёрной туши ... она потечёт по щекам, смешается со спермой и слезами, потом ее проглотит память. в углу сидела, конечно же, не она. младшая сестра эс. четырнадцать, со всеми вытекающими, только недавно начавшимися месячными, узкими бёдрами и улыбкой лив тейлор. ... - а! проснулась... ... - а ты? ... - а я. судя по всему никуда не выходил из квартиры. ... - а я целка, целка, целка... - показала язык смышлёная малышка, я ущипнул её за только вчера выросшую грудь и, врезавшись в телевизор плечом, закрыл собой последнюю страницу. осталась просто чепуха. меня за ней почти что нет. мечту зашифровал поэт. обрывком этого стиха. и не кончается строка

Комментарии

карантин - обстоятельства вспоминаются очень смутно, по всей видимости, весна. помню только, как читал петру бакову в лязгающей электричке "выборг - санкт-петербург" - я её ненавижу - когда мы проезжали мимо "крестов". год 98-ой (?). кажется, это первое панк-стихотворение в русской литературе. с удовольствием прощаю себе не лишний для манифеста пафос и пролетарщину. в "хардкоре" именно об этом стихе собирается поговорить (конечно же по душам и проникновенно) какая-то шлюха. обвинение в стилизации, читай постмодернизме, герой не успевает отвергнуть. передозировка освобождает его от необходимости разъяснений, как, впрочем и меня. капкан следует маскировать листьями. ключевая фраза - дающие девушки, к середине сборника они заметно помолодеют.

порт - могу назвать точное время: час ночи, поздняя осень. вылезающий из псевдо-цитаты маяковский всего лишь нейтрализует бодлеровскую птицу. в черновике горизонт - трясётся, а шифр считается исключением из правил. именно в районе порта живёт эс.

девочка смотрит - хуй его знает, когда… в мокрой тетрадке - анкета (из тех, что составляют девочки в пубертатный период): моё нелюбимое имя: о.

мой нелюбимый цвет: красный.

мой нелюбимый фильм: эйсид-хаус.

мой нелюбимый актёр: дастин хофман.

и что-то, типа; ксерю с оригинала: разбитая ваза не может хранить холодную воду от жажды разбитое сердце, не может любить, узнав об измене однажды. среди медведей, кукол и котов, спрятался, отгадай кто? в танцевальных залах оказались подружки, она же проснулась на следующее утро знаменитой сестрой эс. кроме "хардкор", здесь по меньшей мере ещё пять ключей, например: венозная кровь, разбитое зеркало и так далее... в черновике называется - "девственность".

ложись на холодный пол - пилотное название - "сердце-ревербиратор". текст не имел никакого отношения к сборнику, если бы не последняя строка, выныривающая в хардкоровом припеве, между набоковским коньяком, и казнью есенина. хотя лихо закрытая дверь, вроде, имеет некоторое отношение к идее уничтожения хилых марионеток посредством коричневатого порошка... спрятанные звёзды, и вообще вся вторая часть вылезли из 95-ого года, и посвящаются ю.б.

инициалы - кроме эллюаровой икоты, отмечу сгиб воротника: в детском садике на нём рисовали номер и инициалы, пугали атомной бомбой. ключевых фраз не может быть. скорее "хардкор" - комментарий к этому тексту.

февраль, 98 - посвящается эдику старкову.

казалось, что время - густая, феноциклиновая ночь-утро 96-ого. это опять-таки был передоз. в результате пароль "реальность защищена" повторяет самый неприятный для меня персонаж, обладатель необъятных трусов, и любовник эс. сейчас, я вряд ли оставил бы, в этом начинающемся достаточно прилично тексте, как невнятные деепричастия и обманы, так и скорее неопрятно, чем неожиданно меняющийся размер в последнем чеверостишии. черновое название - "бесперсональная матрица четыре"

в грязные праздники - это вид на залив. набережная большого ковша в выборге. сравни её с девушкой в туалете... я предположил, что у неё месячные... и тут начался закат. в хардкоре - сцена в клубном туалете, где он шлюху в морду, а также выдранный из чистовика эпизод с писающей эс.

я так люблю - начато жарким летом 99-ого, где-то в районе большой пушкарской, номер телефона: 219-46-10. очень хотелось выебать м.к. кроме лживой истории с ленинградской проституткой ничиво общего с хардкором. раскрась мою книжку, читатель кровью и спермой!

отвращение - окончательный вариант датируется 2000-ым годом. стихотворение пародирует юношеский манифест 93-его года, где: я люблю свою страну...

... я - испорченный взрыватель,

я - скотина, я - предатель...

я - спасение для мира... и так далее

потому, что такая трава - здесь она легализована. самое плохое стихотворение сборника. одно время мне нравились такие вот сопли, сейчас я уже не совсем понимаю, про что здесь написано.

до зари - черновое название - "стихи найденные в кармане вельветового пиджака, купленного в сэконд-хэнде у станции метро "пионерская". около этой станции подцепил шлюху фанат джелло биафры. пародия на карантин, как на неудачную попытку выполнения социального заказа.

это рисунок - кривой оскал воздуха сравним с "казалось, что время", то есть пустоты; сравним с "поэты" или, например, с "два ноля", вообще-то этот текст - нервная система всего НХК в целом и соответствия можно продолжить, лично я насчитал одиннадцать - найди больше. только НХК - то, бля, не ребус, и не павичевский компьютер, а шахматная партия. с другой стороны, поебать на это на все - панки гитары не настраивают и нафига нужен комментарий, если он не часть текста? ... застрелите умберто эко ... вот и выходит, что "рисунок" есть манифест, инициирующий выход из ситуации в которой оказалась литература начала века и в этом противостоянии чудищу постмодернизма, всеядного и омерзительного, в своём анти-романтизме, важность этого стихотворения - отмычки к НХК.

комментарии - как водится главная и любимая часть книжки. вне её вынужден, следуя желанию не очень понятливых читателей, пояснить: "нехардкор" - это венок панк-сонетов (Охапка сонетов), "хардкор"- это стихотворение, последняя строка которого в этом комментарии. совпадение имени автора и героя не означает их единства - объяснять очевидное неохота и лень. на этом (страницу закроешь?) ставлю точку. на улице ни ночь, ни день

Техника Быстрого Письма

С самого начала...

С самого начала дул жуткий ветер.

Хлопнула дверь, я оглянулся,

я подумал – главное мента не встретить, –

и перешёл улицу.

В правой руке я сжимал сумку

с двумя килограммами травы -

её мне продали два наркомана;

эти парни совсем без головы,

обожранные кислотой и обкуренные,

еле выговаривали слова,

и хотя они были полными придурками,

у них оказалась прушная трава.

Я решил не ехать в метро, а взять машину,

и, выйдя на дорогу, стал тормозить такси.

Педерасты таксисты тянули резину -

никто не хотел меня везти.

Ещё бы, когда такая холодная осень

и хочется оказаться дома и смотреть телик,

а тут надо кого-нибудь подбросить

за небольшое количество денег.

Громыхая, как две тысячи бронетранспортёров,

подъехал трамвай, и я в него прыгнул,

оказавшись довольно-таки скоро

на финляндском вокзале. И вот что я там увидел:

три омоновца с автоматами и в бронежилетах

шерстили толпу людей незнакомых,

а я стоял и покупал билеты,

вернее один билет - до дома.

И когда я проходил мимо этих парней на службе,

повторяя про себя: – Спокойно, Лёха. –

Я понял, что свои детские игрушки

поменял на такие же взрослые,

а это плохо.

– Надо жить, рискуя, - повторял Ницше,

но когда видишь себя на пузе,

окружённым толпой ханыг и милицией,

понимаешь, что Ницше, наверно, грузит.

С этими мыслями я сел в электричку,

голос с ревербератором объявил остановку,

я начал искать по карманам спички,

представляя вагон большой крысоловкой.

Мы ехали где-то часа полтора - два.

Люди вокруг читали газеты, разгадывали

в кроссвордах какие-то идиотские слова -

они себя ежесекундно обкрадывали.

Октябрь плевался красными листьями,

из него вылезала суббота,

исключая индивидуальные признаки

из моего обихода.

На вокзале я не задерживался долго -

вышел на улицу и сразу в маршрутку,

из окна которой в районе южного посёлка,

увидел знакомую проститутку.

Она шла, лихо виляя жопой,

вместо глаз у неё были голубые точки,

она решительно ресницами хлопала,

собираясь кому-нибудь отдаваться ночью.

Когда я оказался дома, был уже вечер,

прожектор резал на небе зигзаг,

я позвонил по телефону, договорился о встрече

и закурил огромный косяк.

Потом я заснул, потому что накурился сильно

и, увидев во сне ментов-омоновцев,

вёл себя достаточно агрессивно,

выкалывая им глаза ножницами.

Один из ментов заявил мне прямо

– Говорят, что стихи твои, даже, не изданы, –

и лицо его плавало красной раной,

на которую я смотрел пристально.

Меня разбудил телефонный звонок подружки.

Я разбил телефон, закурил сигарету.

Содержимое сумки являло сорок две кружки,

и я их высыпал на газету.

10.03.

Интервью с двумя неизвестными

Нет, это просто охуеть можно от такого начала! Полтора часа сижу и жду этого гадского пидара – Алексей, Вы не могли бы дать интервью для нашего крутого и музыкального журнала «Гнус»? –Да, пожалуйста, бля!...ну и хули! Где этот ссаный ебилка?...Нет!...Причем заметьте он сам назначил время… просил не опаздывать и даже имел наглость посоветовать мне сильно не накуриваться, чтобы мол, всё чин по чину, связно и понятно… – Знаете, Вы говорите как-то невнятно, вроде про одно, потом совсем на другое перескакиваете, и ещё…всё время цитируете каких-то забытых чудиков… наш журнал… молодёжи интересна Ваша жизнь, а не цитаты всяких умников. – Замечательно, блядь! Им интересна моя жизнь! Скажите, пожалуйста! Ну и где это гандон? Я бы уже давно забил на всю хуйню и отвалил из этого идиотского заведения (ах, я забыл - я сижу в одной местной забегаловке в центре – кафе «Финики»), но идти было действительно некуда. И ещё - меня размазало! Нет, в самом деле, размазало. Восемь таблеток релиума, косяк…ещё что-то –Ну, вот! Опять! Опять Вы про наркотики. Знаете, иногда кажется, что Вы гордитесь, что употребляете всякую дрянь. И в тексты суёте по делу и не по делу…Одни наркотики… И Вам не надоело ещё? –Ни хуя себе! Во даёт! Так сразу и не ответишь! Ну я… А чё ему сказать? Ещё неизвестно, что за тип? Может не журналюга никакой, а мент. У этих хуесосов на меня давно зуб заточен. Эти уроды только и ждут, чтобы я сорвался… А чё? Вычислили телефон, прикинулись газетчиками…с них, блядь, станется…потом…хуяк, пиздык!...ты ещё ничего не понял, а уже в камере! нефиг делать!.. А если он даже не мент, так, один хуй – журналюга! Ради красного словца… Не-е в пизду! Ничего вообще говорить не буду. – Знаете, Ваше молчание весьма красноречиво. Оно показывает нашей молодёжи, как может деградировать творческая личность, из-за употребления наркотиков. Я обязательно об этом напишу – Да…! Это ещё тот прощелыга! Этот напишет! Не сомневайтесь! Всю, блядь, правду-матку! Никонов – то, Никонов – сё… Ебаные козлы. И хуй знает, как с ними поступать…ничего не скажешь – ты высокомерное, впавшее в манию величия говно. Начнёшь ему объяснять, что наркотики часть моей жизни… Он же всё равно перелопатит. Всё по-своему!...Как? Это же пропаганда! Подсудное дело! Ёбаны в рот!... Лихо он начал…посмотрим, что будет дальше – Ну ладно. Я гляжу, Вы не очень настроены на откровенность. А ведь это Ваш шанс! Знаете, всякие слухи, разговоры…их по-моему надо как-то пояснить, вот например – Слушай, чувак! Давай, может о текстах поговорим. Что тебе конкретно не нравится? – Ну что Вы! К чему такой тон. Я ведь в Ваших интересах…Ну ладно, ладно… Что Вы хотели сказать своей книжкой? –Ничего –То есть? – Ничего – Но, позвольте…тогда – зачем? – Стихи не нуждаются в основаниях – Ах, да…стихи…, а правда, что Вы пишите только под наркотиками… Ну ладно, ладно…Что Вы так кипятитесь? – Что Вы так кипятитесь! Вот это да! Я хуею от их простоты. Я охуел ещё в 2003-м! Все всё поняли! Очень даже простая и понятная книжка…ПРО НАРКОМАНОВ! Когда я читал «Нехардкор» на каком-то диспуте не было ни одного вопроса относящегося к тексту. Только про наркоту, политику и шлюх. Ха-ха-ха. Хи-хи-хи. Обхохочешься! Все всё поняли! Мой сознательно-бессознательный сборник не вызвал никаких вопросов! Ни у кого! Я мог рассказать о пропавшей любви и сиреневых закатах, о моей войне, о моей вечной войне… Нет! Нахуй! Нам не надо! Давай про наркоту! Про шлюх! Давай!...В самом деле…Что Вы так кипятитесь!...Знаешь, чувак…не надо про тексты, давай про музло… – Нет, нет…Вот говорят, что ваша сексуальная жиз… Ну ладно, ладно…Давайте про музыку. Знаете, а ведь Вы совсем не умеете петь! – В принципе я и не претендую – Как, но ведь человек, который вышел на сцену должен – Я никому, ничего не должен… Хотя, нет… я должен три сотни одному барыге из центра – То есть Вы считаете – Я могу петь мимо нот. Я могу просто орать. Я могу делать всё, что мне хочется, если тебе не нравится - не слушай!...Интересная позиция! Значит по Вашему каждый может выходить на сцену, делать, что ему хочется… – Вот именно! – Но почему…почему так никто не поступает? Как Вы думаете? – Как я думаю? Интересный вопрос. Жаль только адресат неверный. Иди, да спроси у них сам, несчастный, ебилка! Иди, спроси у них, зачем вообще живут эти ебанаты! – А может про…политику… чуть-чуть…самую малость, пару фраз, кое-какие лозунги, несколько слов – Да-а-а. Этот кусок говна определенно был провокатором. Как я сразу не понял. Ну точно! Его прислали менты. Может он и журналюга в натуре, но это ведь не исключает того, что его могли заслать! А может он и там и там: на подхвате, так сказать…а что? Запросто. Я ему, значит, выложу всю хуйню… что после Бислана мы жить не имеем права , и про… в общем весь набор, а завтра - оп-ля! и ты на нарах. Чудесное перевоплощение. Волшебник Изумрудного Города. Вот умора! Ха-ха-ха. Хи-хи-хи. Охуеть!...Не-е, вот про это дерьмо я говорить вообще ничего не буду – Ну вот опять! Поймите же, Алексей, ничего если я по имени?...это натурально в ваших же интересах. Привлечь внимание публики, нашей молодёжи. Скажите – скажите же что-нибудь такое…скандальное…эпатажное…можете даже матом, я звёздочки поставлю, честное слово – Мало того, что это гадский провокатор, он к тому же ещё и шизо. У него щас пена изо рта потечёт! Ну и вляпался я! Во дела!...Ну хорошо, хорошо. Путин – сука! Нормально? – О! О! О! А можно ещё что-нибудь? Про ФСБ или про олигархов – Да на хую я вертел их всех! – О! Замечательно, замечательно – Вот так всегда! Замечательно! Прекрасно! Путин-урод! Давай, Лёха…. а вот когда меня менты со сцены забрали, прямо во время выступления – ни один из тех, что меня подначивали - О! Замечательно, скажи им… не поехал со мной в отделение. Нет! Они остались на концерте. А в «козелке» уехал, именно я, и пизды огребал в отделении я один! Замечательно! Прекрасно! – А может…может Вы скажете, что все менты – козлы? – Слушай, блин, чувак, - чё ты добиваешься? – Да я же просто спросил. Алексей, это интервью для нашего крутого журнала. Молодёжь должна знать – Опять - двадцать пять! Да ссал я на твою молодёжь! Знаю я читателей таких вот журналов…Либо гопота несусветная, но это ещё ладно…эти, блин, не виноваты…но, ведь, есть ещё эта – золотая молодёжь…Фу-ты, ну-ты, ручки гнуты. Глянцевые журналы, джинсы по триста баксов. Пидары. Ебаные пидары! Ну ладно…Менты – козлы! – Уау! О! Превосходно! А теперь про малолеток! Ну, пожалуйста – Это тоже интересно вашей…молодёжи? – Ну конечно-конечно – давайте! – Нет, вы только посмотрите на этого проныру! Ну и тип!...А что именно вас интересует? – Ну, вот сколько лет было самой маленькой девочке, которую Вы имели? Какие у неё были глаза, волосы, бёдра, сиськи – Сисек у неё ещё не было – О! О! – Да, да. Сисек у неё ещё не было. Ей было двенадцать лет. Это был мой первый секс. Записывайте, записывайте. Мы с одноклассниками затащили её в бомбоубежище и выебали там - по очереди. У неё были рыжие волосы и голубые глаза. Причём она сама дала нам! Всем! По очереди. Что? Я? Я был вторым, если вам интересно…У неё, знаете, по-моему даже месячных ещё не было. Такие худые, длинные ноги. В общем хорошая, девчонка – Во! Во! Во! –Что? –Пожалуйста…в таком же духе…это так интересно…сколько Вам было лет? – Пятнадцать – А у Вас был секс с трупами? –Что??? – Ну, с трупами, знаете…в морге…говорят Вы работали в морге и я подумал – Да-а-а, эта свинья охуевала на глазах. Он шил мне дело за делом. Ну и проныра. Может он из ФСБ? Или из ЦРУ? Или из «Мосада»? Нет! Это, ебать его в рот, журналист! Но, собственно, чему я удивлялся? Разве так было не всегда? Я говорю одно - понимают другое – Он охуел!!! Пишет песни про любовь! Он охуел! Пишет стихи!!! Он охуел!!! Он охуел!!! Ещё говорят он трупов ебал! Да что вы!.. – Ну ладно, ладно…а вот скажите кто Вам больше нравится блондинки или брюнетки? – А ведь я мог рассказать ему о своей новой книжке…она правда, выйдет неизвестно когда, но она есть!.. блондинки или брюнетки…Вот гондон! Скажем честно, - мои стихи не интересовали этого пидара! Да и хуй с ним…Иди на хуй!!! – Что? – Иди на хуй!!! – но я, собственно, не понимаю… что я такого сказал?...вот правду говорят - у вас с головой не в порядке – Ну конечно! С головой не в порядке! Это между прочим, зафиксировано, так сказать, официально. Шизо-истероидный тип…Ну и хули? Ты же сам, блядь, просил об этом интервью – Алексей, Вы не могли бы – Да, пожалуйста – на! Ну и чё? Опубликуют такое интервью? А вот если бы мы с ним попиздели о блондинках или о брюнетках…Вот тогда…Да! Пожалуйста! Журнал «Гнус» к Вашим услугам! А стихи? Да-ну! Их же уже никто не читает! Нахуй! Говорит, что он поэт? Ну точно – с головой не в порядке. Он ебанутый! Пусть, блядь, песни поёт на своих концертах! Заткните ему хавальник! Как некому? Нет контракта? Он охуел! Они охуели!!! Вся группа! У них нет контракта!!! И директора!!! И продюсера!!! Они охуели!!! Их надо продать или купить!!! Чтоб не рыпались! Выпустили альбом о любви и его не достать? К стенке! Повесить! Любовь это товар, другие на этом бабло рубят! Давай, давай! Контракт! И всё в порядке. Что? Социальные песни? Похуй! Контракт! Контракт!!! Это круто! Давай! – Ну вас нахуй! – Алексей, я же Вас просил не употреблять наркотиков перед интервью. Вот видите, к чему это привело. И вообще Ваш образ жизни – Чувак, задавай вопросы!…а хули делать?...назвался груздём…конечно же всё это всё больше походило на маразм – интервью которое, никто не напечатает…этот чудик с ментовскими прихватами…я усаженый транквилизаторами и травой…но…шоу маст го он…и пиздец! Поэтому я, особо не рыпался и готов был выслушать ещё одну порцию такого же говна. А что? Нехуй делать! Меня пёрло, а всё остальное не имело смысла. Я это усвоил! Всё в порядке! Я такой же, как вы! Мне нужны только наркота и шлюхи. И больше ничего. Ни-чи-во! Стихи? Да, ведь, это же хуйня! Вон, все говорят, что их не читает сейчас никто…Но позвольте…А я? Я ведь читаю…ещё и свои…со сцены! – Что?!! Он охуел!!! Стихи про любовь? Уничтожить! – Но послушайте…их же всё равно никто не читает…они нахуй никому не нужны! В чём же дело? Почему такая реакция? Никто ведь даже не заметил, что в «Нехардкоре» последняя строка это начало первого стихотворения, а «Техника…» может читаться хронологически…ну ладно – менты есть менты, их реакция понятна, но почему остальные так себя ведут – Распять! Он гондон! Нахуй из Питера! – Не верите? Так я вам скажу больше – это всё выложено на сайте с моими стихами…Посмотрите – в гостевухе…я сам один раз заглянул, больше не хочу…зачем?...я и так знаю, что всё, что я делаю понимается с точностью до наоборот…я привык…с одной стороны – Что?! Предательство!! На новом альбоме песни про любовь! Они охуели!!! Менты пидорасы! Да это-то конечно…но ведь пизды от них получаю, как раз таки, не кто-нибудь, а я! Я! …но ведь не только менты на планете живут и не только менты козлы!!! Козлов хватает везде! Вот с другой стороны другие – козлы – Они охуели! Пусть подписывают контракт!...Встретился я тут недавно, с одним таким деятелем…Как все выжившие панки восмидесятых – капработник…В общем, он издает серию книжек с фантастическим названием «Поэзия Русского Рока» – Ха…, поэзия? Вот мои стихи!...-Нет, не надо. Мы хотим тексты Ваших песен… – Как! Зачем? Почему?...Вот стихи…Ведь «Поэзия…», а не тексты! И потом…пусть увидят с кем имеют дело…Их и мои стихи! Давайте! Посмотрим! Денег мне нахуй не надо! Печатайте!...- Нет, давай тексты…Ну-уж нет! Больше я этого деятеля не видел…может к счастью. Но стоп! Я хочу понять – ПОЧЕМУ? Чего они боятся? И если боятся, значит рано или поздно среагируют, стукнут куда надо…и пиздец: он хранил две тонны героина, и снимал запрещённое порно, он мучил животных и женщин, но самое позорное впереди! Слушайте все! Он пишет стихи! – Расстрелять! Повесить! Четвертовать! Он охуел! – А что он? Я, ведь, и в самом деле не понимаю чего они боятся…Боятся надо мне…Недавно опять после концерта пришли менты меня пиздить. Он охуел!!! Плюнул мне в лицо!...Да ведь тебе платят за это! Ёбаны в рот! Не нравится – увольняйся!...Меня спасли устроители концерта…но ведь всё могло и по-другому повернуться…а те, которые меня в Выборге пиздили…наверно, пошли на повышение…Как же!...Правильно! Нехуй! – Вылез на сцену?...стихи читать? Он охуел! В кутузку! И по рёбрам! Путин наш президент! Вперед! Ногами и дубинками по рёбрам! Правильно! Он охуел! – Сколько можно…Опять про ментов да про наркотики…Он заебал – Подождите, но про что вы хотели бы услышать? – Ну, что-нибудь позитивное, а то – это хуйня, то – говно – Но, ведь и в самом деле менты достали – Нас не достают – Ах, вас не достают? А меня достают…одним своим видом…в детстве эту функцию выполняли школьные учителя…В них, кстати, есть что-то общее,приглядитесь…Да!... Они похожи…Кусок Власти! На халяву! Карательные органы! Ты только очухался, только начал чё-то понимать…хуяк! Ты под колпаком! В первый раз, в первый класс! Две-три недели и тобой уже распоряжаются как вещью: «Встать, Сесть, Урок, Перемена – Бараны, бараны, бараны!...кричала нам учительница литературы. Вот и довыёбывалась. Получай! Никонова! Я отомщу этой суке! И ведь эти гадам неважно кого они преподают или защищают: коммунистов, капиталистов, диссидентов или соцреалистов. Главное - урвать кусок власти!...Встать, Сесть, Руки за голову, Урок, Перемена… Но постойте…Я…Я не хочу! – Ах, не хочешь? По ебалу, к директору, на нары! – Что вы на меня так смотрите? Ах, ну конечно… Он псих. Он наркоман! И представляете – он не работает на дядю!!! – Что?!! Да, да, но самое позорное – он пишет стихи и утверждает, что поэт…Всё поняли? – Но почему он не в дурке? Ему там место – в дурдом его! – Я и сам не знаю…Хотя я там был…однажды…ничего не скажешь – весёленькое заведение…особенно по утрам…представьте, вы выходите ещё не проснувшись, даже, в длинный, плохо освещённый коридор, вдоль стен которого – стулья с сидящими дураками – и они все качаются – вперёд-назад, вперёд-назад…иногда мне даже казалось, что они в одном ритме…что ими дирижируют…Кстати! Если эти уроды всё-таки отправят меня туда ещё раз, не забудьте переслать мне пачку-две сигарет…Вы даже представить себе не можете, что может сделать дурак за сигарету! Всё! Всё, что угодно! Никаких моральных или этических предрассудков…Это очень интересно, наблюдать как может вести себя…– Да кто ему позволил! Издеваться над больными! – Но ведь вы меня тоже считаете психом…больным – Ну это совсем другое дело! – Почему?... Ах, да…Я понял – «он пишет стихи!» Уничтожить! Вырвать язык из его поганого рта! Не печатать!…Подождите…его ведь и так не печатают – Вот! Вот видите! Его даже не печатают, такое это говно…Уничтожить! – Вы думаете я придумываю? Нет! Ничуть! Вы можете сами проверить! Загляните на мой сайт! В гостевуху! О! Вас там ждёт много неожиданного…Никонова за «Ц.Р.Б» – расстрелять…Так и написано чёрным по белому…Вы поняли?... Расстрелять! Так что какая-нибудь смута, охуение режима – и пиздец! Мне - конечно! О нет, что вы, конечно не вам ! Мне! – Где этот гондон? Всё на своих концертах выёбывается? Ну, ничего! Мы с ним скоро разберёмся!.. Причём не угодил я всем! Один альбом гнобят андеграундные зины другой - глянцевые журналы. При этом ни слова о моих стихах…не текстах - стихах! – Он ещё и жалуется!...Да нет…это я не жалуюсь…мы же про ментов рассуждаем…а ведь стоит немного задуматься и вы поймёте, что сами, САМИ – становитесь на них похожи – на ментов…С возрастом…Что касается наркотиков – Что??!! Заткните ему пасть!! Сколько можно? – Подождите, ну подождите же…так вот, что касается наркоты, то прёт меня по полной…вы и сами можете в этом убедится…по некоторой комканости повествования…Все орут…Перебивают друг друга…С синтаксисом вообще полный пиздец…Но сами подумайте…Когда прёт уже не до синтаксиса, я интервью то дать как следует не могу…а вы говорите синтаксис – Алексей, Вы думаете, что Вы самый умный? – Во! И этот туда же!... Недоделанный мудилка вроде вышел из оцепенения, и даже говорит…О! Он даже задает вопросы – один за одним…ну-ну – Когда у Вас был первый оргазм? – В семнадцать – А секс? – В пятнадцать – Скажите что-нибудь нашим крутым читателям – Ну конечно! Я знаю! Что сказать! Я охуел!!! – Ваша мечта? – Автомат! – Кричите ли Вы во время оргазма? – Да – Когда Вы последний раз проверялись у иммунолога? – Полгода назад – Какое самое большое количество оргазмов Вы получали за один половой акт? – Три…, но послушай, чувак, - это продолжалось по меньшей мере пять с половиной часов… я начинал понимать, что здесь что-то не так…Точно! Это извращённый, ментовский; помешанный на ебле чувак. Вот тебе и интервью! – Алексей, не могли бы… – Тьфу!! Но если это стукач, надо делать вид, что я ничего не понял…Буду говорить с ним как с журналюгой и всё! Хотя тут уже оргазмы летают туда-сюда…при чём не чьи-нибудь – мои, мои оргазмы! Вам то заебись! Сидите и читаете эту хуетень, а мне в тот момент совсем не весело было…Какой-то сексуально-помешанный мент, уёбищный кафетерий с обязательной местной и мерзкой богемой и блядьми,…если бы не транквилизаторы – повторяю я – я уже давно бы был дома! Надо было валить оттуда! Съёбывать, как можно быстрее! А я сидел как размазанная клякса на уёбищной псевдо-советской табуретке и нёс полную хуйню – А теперь запомни…ты кусок говна…с тобой разговаривает русский поэт и Ты, ебать Тебя в рот, войдёшь из-за этого в историю…не Твоё ебаное интервью…а Ты, именно Ты…со всей своей хуйнёй, которая из тебя вылезает, грязное уёбище. Вываливай отсюда нахуй! С меня достаточно! Всё существенное Ты для себя уже услышал. Готовь две тонны героина и кассеты с некрофилами – Но позвольте, позвольте…В общем, он ушёл. Охранники чуть не дали мне пизды, но потом успокоились. Я взял чаю и стал его пить большими глотками – отлично усиливает эффект диазепама.

22-23.05.05.

Страна это сразу все страны

Страна это сразу все страны.

Дворцы и неоновые рекламы,

река, вколоченная в гранит,

шум города, очень похожий на крик,

время, в котором, как в светофоре,

снизу на самый верх:

прошлое полное жизни,

настоящее - яркое пятно

и будущее одно на всех.

Ни одного достойного варианта.

Этот город уже ослеп -

дворники усыпили гирлянды,

и даже фонари стали светить тусклее.

Надо учиться маскироваться,

завязать или наоборот развязаться,

влиться в поток людей. Впрочем,

в этом месяце не отличишь дня от ночи

и музыки от стихов,

нормальных людей от сволочи.

В жарком пламени кабаков -

любовь это просто кусок пизды.

Мы сходили с ума от холода.

В это время года не разводят мосты

и всех девчонок увезли из города.

Я присутствовал при расстреле.

Их раздели

догола. Они были приговорены

и в ладошках прятали груди.

Расстрелом командовал президент великой страны -

Владимир Владимирович Путин.

04.10.25.01.05.

Атеизм...

Атеизм и прокладки “олл вэйз” -

это суперкомфорт!

Очередной мак-дональдс

пихают в открытый рот.

Когда подыхают с голода,

потому что нельзя работать -

свастика это знак доллара

на пропагандистских банкнотах.

И руки трясутся от злости,

от ненависти к этой мрази,

которая ходит в гости,

устраивает праздники.

У стада свои законы,

поэтому счастья нет.

Прожектор из ямы промышленной зоны

вырезает на небе след.

Конформизм поколения ясен,

потому что короткое лето,

и поэтому так прекрасны

огни твоего гетто.

05.30.01.12.02.

Я зашёл к этим торчкам...

Я зашёл к этим торчкам,

просто от нечего делать

и словно попал в капкан

наркотиков, шлюх и денег.

Три с половиной дня

мы с ними бухали, торчали;

все вещи в глазах у меня

кричали.

Происходящее было, как триллер

с привычно-плохим монтажом -

пацаны зарубались, а девки выли,

как будто их режут ножом.

Одна из них, с видом Лив Тейлор,

корчила из себя звезду,

но я ей, один фиг, не верил,

расценивая как пизду.

Я кинул в неё сигарету,

а сам пошёл на балкон.

Синий балтийский ветер

сопровождал этот сон.

Она побежала за мной,

полезла мне в джинсы нагло.

Я ей сказал – иди домой, –

а проще – пошла ты на хуй!

И тут она прыгнула вниз -

игра оказалась грязной,

а солнце, цепляя карниз,

висело кровавой кляксой.

03.00.01.12.03.

Ночью все кошки красные

Ночью все кошки красные.

Помадой из дохлых птиц,

факел ночного магазина раскрашивает

телевизионной вышки шприц.

Прячется между домами,

дешёвым портвейном, контроль.

Ночью все кошки красные.

Все единицы ноль.

Верной приметой реакции -

ночью, все кошки красные.

Выглядывают из квартир полутрупы.

Верь в революцию -

так будет проще!

Жри человеческое говно!

Вот революция! Вот оно

понимание запредельности!

Ты можешь

отказаться от вечности?

Выйти из туалета

сверхчеловеком?

Всё остальное - поза!

Любая твоя угроза порядку

превратится в общение

с поверхностью чистых идей.

Ночью все кошки серые.

В поиске скоростей,

в поединке с балтийскими грозами

и с разорванными листами,

дожди заливаются слёзами

над нашими городами.

07.07.02.

По моему подоконнику...

По моему подоконнику стекают

капли дождя и нет ничего проще,

чем рассказать о красоте

падения этой капли, высоте

её измерения.

Каждую долю мгновения

тормозя время

надо ли выражать?

Жаль, если это действительно надо.

Справа и слева финский залив.

И в этом такая правда,

как в том, что шевелится лифт

в доме напротив. Живёт шизофреник,

умирают герои или мещане.

Это не озлобленность, поверьте,

это отчаяние.

01.24.19.05.03.

Одиссея

Итак,

поднимавшийся по лестнице человек,

- время двенадцать, энное декабря. XXI век, -

как любой обыватель - мудак.

Итак, он поднимается по лестнице.

О, стены; обоссанные и разрисованные

знаками, матерной руганью, именами

и объяснениями в любви.

Грязные стены блочных домов. Они

притягивают, как магнит

уличный шум - пустоту мира.

Квартира

полыхает от понимания тайны, в ней

человек поднимается по лестнице на самый верх,

то есть на самый последний этаж.

Расстояние в триста шестьдесят пять дней -

ругань и саботаж,

где цифры танцуют и время - враг.

Итак,

он стучит в эту дверь. Мудак,

что его там ждёт, кроме

электромагнитных волн;

магнитофона, компьютера, телевизора,

радио, видео, микроволновой печки,

девки,

которую надо любить,

потому что любить надо.

Я ненавижу этого гада.

Итак, дверь открывается.

Лай собак врывается

вместе с вонью парадной.

В моём государстве,

то есть в холодной и грязной стране,

где ничего не светит мне никогда,

всегда

люди ходят с серыми лицами.

Некоторых тормозит милиция,

некоторых даже отпускают

или пинают в своих отделениях

менты моего поколения.

Он вошёл,

она радостно шепчет – здравствуй…

Вот картина мелодраматической срани,

хотя он для неё, возможно, станет

кем-то, вроде Улисса, которого не было год,

и теперь он вернулся.

Фонари в подворотне пинают в живот

улицу.

И чёрный магнитофон

страдает музыкой прошлого

тысячелетия в комнате из восемнадцати метров;

в определённом смысле её ровеснице,

если метрическую систему перевести в года.

И они говорят, что всегда

будут друг друга любить.

Меня начинает тошнить.

03.25.26.12.02. – 05.01.03.

Хватит пиздеть!

Хватит пиздеть!

Иди разбивай витрины,

если ты социально против.

Хватит пиздеть!

Выеби свою сестру,

если тебе на всё плевать.

Хватит пиздеть!

Ты можешь только жрать

пиво, работать на ёбаную систему. Знаю;

чтобы хоть что-то иметь.

Поэтому заклинаю:

Хватит пиздеть!

00.13.23.11.02.

Хватит пиздеть два

Хватит пиздеть, потому что с годами

город съёживается,

становится меньше…

Ментами утыканные перекрёстки,

десятилетия вешают.

Кровоподтёками переходы

ломают линейность проспекта;

и всё-таки у свободы

определённый вектор.

Хватит пиздеть. Он примитивен,

точно игра в крестики - нолики,

когда авторучка удав,

слова, как визжащие кролики;

когда авторучка топор

и лезвие гильотины…

Как же держится до сих пор

бумага - тварь и скотина?

Визжат под пальцами поколения.

Чувствуют, суки, смерть -

Воля и Представление.

Поэтому хватит пиздеть!

04.18.29.11.02.

Я проткнул свою руку шилом...

Я проткнул свою руку шилом

и теперь вся ладонь занемела,

я хотел, чтобы было красиво,

хоть и выглядит скверно.

Пьяная мразь злорадствовала

– Тоже, мне, горе…

А кровь текла по канализации

в балтийское море.

Я мечтал видеть их повешенными…

Тех, кто меня окружал

перестрелять, как собак бешенных…

Один из них мне сказал

– Ты дерьмо! Ты никому не нужен!

Я ответил, что нужен всем,

а в его зрачках суженных

отсвечивал Вифлеем.

Потом я бил ему морду,

и меня оттаскивали бляди,

одну из которых, по ходу,

я отодрал. На кровати

в прокуренной комнате, я проснулся

…окошко царапал снег…

люди ходили по улице.

Среди них был только один человек.

Он зашёл в эту комнату. Мне стало плохо.

… кажется, это было воскресение…

Он схватил мою руку – Послушай, Лёха,

я русский поэт Сергей Есенин!

– Отстань от меня! – закричал я в ужасе,

– Ты повесился, предварительно вырезав вены

ещё в прошлом веке! – и комната кружится,

выворачивая свои стены.

02.40.04.01.04.

За подкладкой реальности...

За подкладкой реальности

прячется что-то.

Смысл поэзии, вычислить что.

Говорят, это бессмысленно,

то есть о том,

что реальность это так много,

а мы её часть, неспособная

верить, любить, наблюдать этот круг,

в котором окружность отсутствует…

Поэту останется только звук

произносимого предложения.

Невыносимое положение!

Но ведь слова это только начало,

того, что когда-то, взрывалось, кричало,

а теперь тихо стонет всё тише и тише,

так, что никто ничего не слышит.

Кроме поэтов.

13.47.08.07.05.

Ещё я добавил несколько слов...

...ещё я добавил несколько слов

про то, что это уже любовь,

но не смотря ни на что

мы будем смеяться

вместе с начавшейся осенью.

Год после Бислана.

Мы стали ещё хуже и ко всему прочему

я кажется подцепил простуду.

Серым почерком

самолёт пишет в небе неприличное слово.

Когда я сегодня проснулся - часы показывали пол-второго

и солнце врезало свой жёлтый кусок

как раз в середину кухни.

Воняло хозяйственным мылом.

Я знаю, что некрасиво

сообщать об этом в любовном письме,

но может быть между этих строчек

ты увидишь тоску

и тогда этой ночью

мы станем друг другу ближе.

А, сейчас, подоконник лижет

побледневший солнечный луч,

также, как я у тебя между ног позавчера.

Это письмо всего лишь предлог.

Это письмо всего лишь игра.

Главное - что свобода

требует точного выбора.

Пятое сентября. Две тысячи пятого года.

Лёха Никонов.

04.34.05.09.05.

Возможно...

Возможно

мир - это мусорная корзина, в которую брошена

горящая зажигалка пристального взгляда солнца.

Хуже, чем черви в гниющем мясе,

крошатся времена года.

Пламя из любви и грязи;

природа шевелится за пределами города.

Надо быть полным дерьмом,

чтобы стучаться в дверь,

закрытую навсегда.

Я, лучше, найду мента

и проткну ему горло штыком.

За то, что в тот день, мельком,

только краем зрачка, случайно

я видел, как орёт отчаянно

вся реальность.

02.10.24.07.03.

Весна опять наебала...

Весна опять наебала;

Вместо тепла - холод.

Моя авторучка застыла

меня окружает город.

Трава, которая имела глупость вылезти,

выглядит лицемерным вызовом

уже подыхающей зиме.

Машины едут в сторону центра,

может там хоть немного теплее.

Птицы, что вчера надрывались, ополоумев,

все как одна заткнулись,

как будто их просто не стало.

Весна опять наебала

этот проклятый город.

Моя авторучка застыла.

Вместо тепла - холод.

14.00.19.04.05.

Заря...

Заря над рабочим районом долго

прыгала между домами.

У меня есть трава и водка,

и никакой морали.

03.00.25.11.03.

Вот ночь и белые фонари...

Вот ночь и белые фонари,

как декорация для любви.

Вот зашторенное окно.

В него не посмотришь, оно

закрыто цветной занавеской.

Вот белая, тонкая леска –

дым заводской трубы.

Качаются тихо столбы,

город молчит, издавая крик

на очень короткий миг.

У этого мига нет края,

и я это принимаю.

02.40.28.04.05.

Вечность...

Вечность, конечно же, круг.

Жизнь, безусловно, квадрат.

Из города Эн в Петербург.

Электричка. Оттепель. Март.

Так миллиард вещества

вращается в карусели

времени, как слова,

которые надоели.

10.30.08.03.03.

Этот день навсегда забудь...

"На вид ей семнадцать, в розовом…

у неё небольшая грудь

после всего что случится –

этот день навсегда забудь"

Этот день навсегда забудь;

он приблизил редакцию сборника.

Это, как звенящая суть

позапрошлого вторника,

это окончание записи альбома

точно ордер на обыск,

это, как высказанное слово,

(после восклицательного знака пропуск),

это видимость, это структура

последовательной, разговорной речи

и главное: это не литература!

А простой, заурядный вечер.

Где любая мечта, всего лишь, пароль,

где трамвайные рельсы ползают

между нами. Не уходи, постой…

17.30.26.07.04.

Я же тебе сказал...

Я же тебе сказал,

что не могу видеть людей,

когда солнце пинает слепые глаза

ленинградских пустых площадей.

Я же тебя просил

не выходить на улицу днём,

а теперь мы едем в грязном такси

неизвестно куда - вдвоём,

полусонные, хотя время всего

два с половиной часа

и у нас с тобой нет никого,

кому мы могли бы сказать

– я тебя знаю, – таков

принцип всего секретного.

Только я отказался от прежних стихов

совсем не для этого.

Посмотри, как солнце лучами вытерло

всю улицу до светофора.

Это выцветший воздух Питера

держит июль за горло.

06.04.

Белая ночь...

Белая ночь представляет собой

серый размазанный цвет.

Каждый из нас, выжигая пространство,

оставляет какой-нибудь след -

принцип определенности места.

Я смотрел на кровавое тесто

восходящего солнца и знал,

что здесь не хватает красок.

Я хватал воздух ртом, ничего не понимал,

меня окружали люди,

и я не увидел их глаз.

Мы проживаем одну только жизнь

бесконечное количество раз.

02.32.12.03.05.

Девочка шла вдоль дороги...

Девочка шла вдоль дороги.

Её обгоняли машины.

Она могла трахнуться с кем угодно

и всё равно была чистая.

Её снам позавидовал каждый,

если бы мог их увидеть.

В придорожном кафе она пила водку

с водителями грузовиков,

делала им минет,

расспрашивала про любовь.

– Как это бывает, когда любишь?

Те, что-то мычали и старались

побыстрее уехать.

Она напрашивалась в дорогу.

Ей хотелось увидеть весь свет.

А ведь её сны, были гораздо важнее,

чем представления обычных людей

о любви и других городах,

потому что в их тусклых мечтах

ничего интересного нет.

02.15.25.02.05.

Пропало стихотворение...

Пропало стихотворение,

в нём было четыре цвета -

настоящее совершенство.

Я его потерял то ли в метро, то ли в подъезде,

а может на улице.

Тому, кто его найдёт, не позавидуешь -

находиться в постоянном ужасе,

мучиться

присутствием чистого абсолюта…

Ничего интересного.

Поэтому я, как будто,

не требую, чтобы его вернули и даже

покажу две последние строчки.

Расцарапали окна многоэтажек

пальцы сиреневой ночи.

03.40.02.02.05.

Люди сидели в квартирах...

Люди сидели в квартирах.

Собака подыхала в подъезде.

Из её пасти текла слюна,

она дышала, так быстро,

что это было похоже

на шум вентилятора.

У моего приятеля

завелась подружка,

которая работала стриптизёршей

и он целыми днями дрочил

на её отсутствие,

В городе нечем заняться, это точно…

Собака начала дёргаться

мелкой дрожью,

её глаза - зелёные звёзды,

были ни на что не похожи,

кроме зелёных звёзд.

Я часто слышу этот вопрос –

почему только плохо? –

Собака умирала так долго,

мучительно, страшно и отвратительно,

что её ещё полуживую

выволокли во двор, заботливо

подстелив под неё старую тряпку.

Добрые люди.

Собаку тошнило так гадко,

её смерть содержала такие цвета,

которые я не видал никогда.

Я сидел напротив и наблюдал

ужасное поле битвы,

и визги собачьей молитвы

принимал за реальность

в её непростой красоте.

Я видел лишь то, что видел.

Собака подохла.

Я ехал домой и ненавидел

всё что меня окружало так долго:

люди, дома, тротуары, вокзалы,

рекламы в дерьме изумрудных ширм,

и в новостройках, с чёрными дырами выбитых окон,

сирены ментовских машин.

01.10.31.12.04.

В одиннадцать вечера...

В одиннадцать вечера события ускорились.

Очередная страница была перевёрнута.

Я понял, что снова стою у стенки.

Градусник показывал диалектику холода

без всякой оценки.

Влюблённые пытали друг друга

в далёких, глухих комнатах.

Им была необходима разлука,

но они этого не понимали -

девчонка кричала без всякого повода.

Они меня, окончательно, достали.

Это была рекламная акция,

невозможная подлость и провокация,

наглость, двуличие, ложь и подлог.

Самолёты летели в Нью-Йорк.

Бомбы стали чем-то вроде дождя,

а в телевизоре убивали детей.

Парочка выясняла отношения.

Моё поколение пристально

наблюдало за тем, как убивают детей.

Всё происходило достаточно быстро.

Отрезок времени это просто выстрел,

направленный в никуда, в ничто.

Его любовница схватила пальто

и убежала, ударом двери

заставляя себе поверить.

03.30.27.02.05.

Я знаю...

Я знаю, что будет хуже,

я знаю, что бесполезно,

я знаю, что ночь по лужам

бегает по колено,

я знаю, что безразлично,

я знаю, что ветер кричит,

я знаю, что неприлично,

я знаю, что стукачи

есть даже на небесах.

Я знаю в твоих глазах

похоть, любовь, отвращение

и даже такие видения,

которые ты не видала.

Я знаю, как умирают собаки,

я знаю, что этого мало,

я знаю, что звёзды - знаки,

я знаю, что то, что невидимо

может существовать,

я знаю, что должен знать.

02.27.28.04.05.

Ах, если бы нас не держали...

Ах, если бы нас не держали

на вечном прицеле

оптической винтовки неба.

Правила уничтожения работают.

Такие мирные эти прохожие.

Вы бы увидели их рожи,

искажённые температурой солнца и

верою в бессознательную силу любви.

Этим людям хочется пытать друг друга

в соответствии с законами, которые их же заслуга.

Эти люди читают мои слова:

ответ романтизму – реализм два.

19.00.16.05.03.

К сожалению...

К сожалению, умной и верной

быть невозможно. Нельзя!

Спермой

ты измазана вся.

Я могу без тебя жить!

Я плевал в твои, чёрной тушью,

размазанные ресницы!

– А как же социальное обеспечение?

Тебе повезло родиться

красивой

и гладкой, как латекс,

мечтой тинейджера.

О, принцесса поллюций и шейпинга

с узкими бёдрами

и грудью из порно восьмидесятых.

В пристальных взглядах!

В лифте и на скамейке

давай, пока ты такая!

– А как же социальное обеспечение?

04.00.02.12.02.

Я захапаю всё солнце...

Я захапаю всё солнце,

как свободу, проёбанную в девятнадцать

в угоду свободе –

ницшеанскому наебалову,

монтеневского высокомерия

и слизи теоретиков анархизма !

Я никому не отдам солнце !

Оно, в общем-то, никому и не нужно,

поэтому оно и моё;

Только моё солнце !

Улицы или беременная,

бетонная клетка,

с редкими поездками за город.

В карманах сигареты и конопля.

Деревенщина, бля,

в спортивных костюмах косится

наглыми и пустыми глазами.

Ну вас нахуй !

Мы приехали за грибами,

потому что л.с.д. не купишь,

как хотелось бы,

в какой-нибудь аптеке, по быстрому…

Флэш-бэки, вот и всё что осталось,

которые, как выстрелы

в оцепеневшую группу

Мовсара Бараева

не лишают скотень иллюзий, а только

изменяют сознание, как и некоторое количество грибов.

С ними то, уж точно,

прихватишь солнце и всю

объективную реальность прочно.

23.23.22.11.02.

Руки рисуют знаки...

Руки рисуют знаки

налево или направо.

Над крышами, рваной радуги

дурацкая переправа

кривляется. Свастика промышленной зоны

в кольце кривой теплотрассы.

Я стою слева от перрона

у железнодорожной кассы.

02.07.23.10.02.

Тебе не хватает малого...

Тебе не хватает малого -

понять, что нас только двое,

что время одно наебалово,

пространство другое.

05.00.25.11.03.

Ещё одно интервью

– Красный рот,

синие глаза,

чёрные волосы,

семьдесят стихотворений,

примерно столько же песен,

две-три статьи

в самиздатской прессе.

Изнасилования,

наркотики,

страх перед беременными,

истерики на сцене

и в жизни,

моя любовь,

одиночество и слова.

– Всё могло быть намного лучше…

– Мой любимый художник Делакруа,

мне нравится поэт Слуцкий.

Мой возраст тридцать два года.

Я ненавижу партии и группы.

Я до сих пор считаю, свобода -

единственное ради чего стоит жить.

– Всё это конечно, круто, но позвольте спросить:

вы гордитесь этой галиматьёй. Считаете себя пророком,

при этом, не видя за собой, буквально, ни одного порока.

Ведь раз, вы их выставляете, значит считаете

это естественным для человека -

эксгибиционизм!

– Я всё время спускаюсь вниз,

я курю сигареты,

траву и гашиш.

Я не разу не ездил в Париж,

зато видел Москву - она отвратительна,

так же как все города.

Мне всегда казалось таким удивительным,

что иногда…

– Я не об этом. Ведь всё же признайтесь -

это какой-то бред и ничего нового;

заливать весь белый свет,

извините, но самым настоящим говном.

– Я утверждаю: любовь это оружие,

определение хлеще:

это канализация для сердца.

– Вы сумасшедший?

– Мой диагноз -

шизо-истероидный тип,

с ярко выраженными нарушениями адаптации,

я был влюблён,

обнимал предателей,

я всё время играл с огнём,

требовал слишком многого.

– Вы пишете ночью или днём?

– Ничего особенного;

посмотрите содержание.

Я не выполнял ничьих приказаний,

но жду их целую жизнь.

– Кажется, вы уводите разговор в сторону…

– А у нас платоновский диалог?

– Нет, я к тому, что, не лучше ли

признаться и подписать показания!

– Мой текст это просто залог

вашего непонимания,

но признайтесь и вы, что всё же

вы чувствовали что-то похожее,

в смысле, чем ниже - тем выше…

– Говорите, пожалуйста, тише,

я, ведь, всего лишь ангел.

Подписываете показания

или нет?

Это не биография или автопортрет -

это признания.

– Я не ангел, я просто поэт.

До свидания.

03.50.20.02.05.

Техника Быстрого Письма

Техника - крайняя степень формы,

Быстрого - категория времени,

Письма - коннотация свободы.

Вчера надрывались сирены

в туалете петербургского клуба.

В дыме сигарет и сканга

я блевал в унитаз, одна подруга

держала меня за колени.

Орала (хоть я ничего и не слышал

в своём понимании слова нирвана)

– Все говорят, у тебя едет крыша

от транквилизаторов и марихуаны.

Держала меня за плечо

и радуга звенела в сиянии

ржавой воды унитазной дырки.

Техника быстрой линии,

для которой не существует крики

ёбаной дуры из полуподваль-

ного клуба на Перекупном.

Поэтому Грааль

любая посуда с вином.

Именно так я пинаю сознание.

С ними невозможно разговаривать.

Хоть я и не пизданутый гедонист,

я и теперь заворожён реальностью,

и даже, подпишусь под тем,

что не хочу ничего другого,

потому что не знаю зачем.

02.08.26.03.03.

На небе розовый лак

На небе розовый лак.

Я еду без повода

в метро, которое разноцветный червяк

во внутренностях города.

Я мечтаю о том, что неплохо бы

обзавестись пистолетом…

То есть, каждому настоящему поэту

я бы выдавал по пистолету!

Станции с охуевшим видом

шатаются, точно пьяницы.

Я утверждаю, что между шахидом

и поэтом нет никакой разницы.

Каждый из них выжидает,

чтобы потом взорваться -

красным, оранжевым цветком;

книгами и поездами

в которых людей битком -

они движутся, оставаясь на месте,

потому что движение всё!

Я хотел рассказать об одной поездке

и ничего, что ещё.

17.00.01.07.04.

Ах, возьми меня с собой...

Ах, возьми меня с собой

туда, где лето,

туда где тёмно-синий прибой

стонет в объятиях ветра.

Туда, где можно трахать кого попало,

курить траву и ничего не делать,

туда где небо огромное одеяло

как будто разрисовано мелом.

Куда ментов вообще не пускают,

где солнце прыгает так высоко,

что даже глаз не хватает

увидеть как оно далеко.

02.03.23.04.05.

Дело поэта...

Дело поэта писать стихи,

и если внимательно перечтёте

“технику быстрого письма”,

вы там найдете

некий смысловой сдвиг,

иррациональное место…где-то в середине

и если вам действительно интересно:

- я видел какие-то огни и…

перемены

(на деле меня окружали стены

обычной квартиры), чертил рукой

слова, содержание которых заслонило собой

всё что обычно делает рифма:

Карфаген должен быть разрушен, либо

мы станем ловкими фокусниками на службе

у толстомордых блядей или государства.

И чего ради? Страха перед наркотой,

тоской,

что ночью мы жрём, запивая водкой?

Я буду резать ножом любого,

кто скажет хоть слово

о том,

что со мною

сегодня

не будет.

В обычных домах обычные люди

знают про выбор, но он им не нужен.

Карфаген должен быть разрушен.

04.47.29.12.04.

Это прекрасней...

Это прекрасней, чем можно представить;

видеть, как бледно-розовым светом

блестят твои губы.

Когда ты была подростком,

мечты были ярче,

как у всех нас.

Теперь тебя дёргает на дискотеке

обычная жизнь.

Когда у тебя начались месячные -

брат забухал, проездные билеты стали дороже,

а водка дешевле.

Мне шепчет на ухо жизнь -

проснись.

А дискотека пульсировала,

точно гигантская артерия.

Ничего не было слышно,

кроме биения сердца,

кроме визга новорождённых,

родившихся в эту ночь.

Хотя мы всё слышали,

мы не обращали внимания

на продолжение такой удивительной жизни.

А она, сворачиваясь в себя,

в кашу естественного отбора

существовала неизвестно для

чего другого.

04.15.13.02.05.

Утро...

Утро это глухой удар,

концентрация пустоты,

утро это такой пожар,

в котором горят мечты.

04.10.04.

И всё-таки бывает такое...

… и всё-таки бывает такое:

луч солнца режет собою обои

пополам

и я сам,

и всё, что меня окружает,

превращаем секунды в года.

Нет, правда, бывает, что иногда

я верю в любовь, и твои жесты

не фальшивят и представляют собой послание,

где есть простота оправдания

фальши, и значит её уже нет!

Необходимость сознания это привет

из места, в котором солнце не обязательно существует…

Меня это не волнует.

11.30.03.06.03.

В середине у жизни...

В середине у жизни

я видел синий забор -

подростки прибили к нему рыжую кошку.

Она была похожа на огонь.

Соборы и церкви висели в воздухе,

подсвеченные её глазами

и прожекторами.

Я начал блевать.

Оранжево-синий пейзаж

дёргался передо мной

и в этот момент я понял,

что уже следующей весной

начну очередной лирический сборник.

Правда, я всё заблевал,

но это, конечно, мелочи

по сравнению с вашей жизнью.

О, конечно! Я знал,

сколько стоят мои слова

по сравнению с вашей жизнью! Едва

ли дороже

чем жизнь этой рыжей, замученной кошки,

рыжей кошки на синем заборе.

Если слова ничего не стоят,

вы ничего не стоите тоже.

Ненужное следует уничтожить.

03.35.19.02.05.

Я прошу тебя - молчи...

Я прошу тебя - молчи,

это будет лучше для нас обоих.

У тебя в глазах тот же цвет,

что на обоях.

У тебя в глазах много больше

тебя самой.

Между нами, как будто брошена

головная боль.

Эта комната,

стул, телевизор,

ваза с цветами; в ней словно в призме

отражается луч из окна,

за которым раскачивается стена

пятиэтажного серого дома,

тротуар, облака,

всё как будто знакомо,

но имеет другой, подозрительный вид.

Между нами как будто стоит

конвоир. Так, что просто молчи

в зареве концлагерной печи -

великой любви, неопрятной,

как бесконечность вселенной.

Стены

у комнаты - четыре глаза,

стул, телевизор, прозрачная ваза -

всё отражается в этих глазах…

04.05.

Имени не назову

Имени не назову.

Ты, обычная девчонка -

только твоя слюна

сладкая, как сгущённое молоко.

Мона Лиза, конечно, блядь.

И про это стыдно не знать.

Давай!

Раздвигай свои ноги, глотай

сперму. Так останавливают время.

Это тебе не Марсель Пруст,

а настоящий Уэллс.

Лёгкие наркотики, секс -

чтобы тебя убедить,

что стыдно так просто жить.

16.06.02.

Разве всё это было зря?

Разве всё это было зря?

Расскажи, как прошедшей ночью

белым ужасом декабря

зима начала морочить

нашу жизнь. Убивая всё,

жадная до гололёда.

Только запомни; она

подохнет через полгода.

Зима будет корчится, падла,

в зелёном огне марта.

Ебаная Жанна Д’Арк!

Мы будем смотреть, а захочется

отпустим сознание, если так будет надо,

закроем глаза и разрежем вены

и может, найдём, что все перемены -

лишь повторения прежних смыслов…

Близко

время новых проскрипций.

Я жду

время новых проскрипций.

Пусть будет так.

А пока мы будем собирать поленья

для Жанны Д’Арк.

03.50.01.12.04.

Я оказался случайно...

Я оказался случайно

в центре зимы и холода,

когда будильники заверещали

по всему городу.

Я увидел дырявое небо

и понял, что это послание.

Необходимы - победа,

рифма, трава и реланиум.

Надо было звонить барыге,

а потом ждать открытия книжного маркета,

в общем, необходимы - книги,

трава и транквилизаторы.

Присутствие прочего недоказуемо.

Кайф это то, что возможно проверить,

то есть все то, что непредсказуемо

невозможно измерить.

Путинский принципат в телеприемнике

огласил помещение криком,

когда в середине вторника

я пришел покупать книги.

Мойка или Фонтанка, я слабо

разбираюсь в названии местных канав,

тоже орали как падлы.

Я где-то ошибся, назвав

происходящее грязной шуткой,

но только когда я зашел в магазин

книги как проститутки начали лебезить.

Я пытался смотреть только прямо.

Мне очень хотелось пить.

А на полках разыгрывалась драма,

и я ее не мог остановить.

Книги орали и жрали друг друга,

раззевая бумажные пасти,

а на улице красная вьюга

разрывала прохожих на части.

Это действительно было круто

и я снова забыл все слова,

потому что закончились - утро,

транквилизаторы и трава.

02.04.

Вместо предисловия

В конце концов, всё это должно было закончиться… рано или поздно… Ночью или днём, утром или вечером, вчера или завтра…а может уже сегодня…Представляю себе…Всё это отродье, окружившее меня…что-то орут, перебивая друг друга…у одних томик Ахматовой под мышкой, у других «Майн Кайпф»…Ебаны в рот!.. – Эта мразь написала сборник?...Чё посмотрим, что он скажет…хотя этот же урод, недоучка…хули толку в его галлюцинациях. А посмотрите сколько высокомерия! Он, ведь, считает себя поэтом? Пусть покажет справку! Или аттестат! Самое главное понимать, что мы имеем дело с законченным подонком и наркоманом… – О, здесь не должно быть никаких недоразумений - речь идёт только о действительном…правда в не совсем привычном для вас понимании…в тот день, когда я вёз два килограмма травы и решил завязать с этой хуйнёй, я и подумать не мог во что вляпываюсь. Как становлюсь в глазах этих трезвомыслящих уёбков сумасшедшим, впавшем в манию величия извращенцем! – Как же! Он, типа стихи пишет… Про что?.. Он увидел в нашей жизни наебалово! Он даже любовь опорочил в своей "Технике"… – Постойте, но ведь я, сейчас, единственный лирический поэт…Если, знаете ещё кого, скажите…Нет, нет, скажите! А что касается подмены - мы проживаем жизнь и сами осознаём лишь некий дробящиёся процент… Остальные девяносто девять процентов недоступны сознанию…значит и сборник без сознания…и без времени…на глазах у хуй знает кого… – Вы слышите? Мат, перемат…ничего нового… – Да постойте же. Послушайте! Полифония взорванного времени! Куски реальности, бьющие мне по вискам…Я их видел… – О! А мы типа не видели? То есть, опять он лучше нас. По какому праву? Он охуел!.. – Спать по ночам я не мог, как впрочем и жить, но делал и то, и другое, считая своей честью противостоять подлой гнусности существования… этой блевотной хуйне, которую нам суют выдавая за жизнь, но я то знал, что настоящая действительность это только слова… – Ну конечно! Слова! Причём, стопроцентно его слова!.. – Именно так!.. Нелепая ситуация, в которой я оказался, в определённом смысле, ставила меня в выигрышное положение - я всё больше убеждался в смехотворной последовательности причинных связей…при этом я не мог не удивляться спокойствию всех остальных…скажем почти всех! Несколько настоящих поэтов в этом сомнабулическом, наполненном миллиардами кукол балагане, лишь подчёркивали его несостоятельность. Это было отвратительно…Их ублюдочная спесь, уверенность в собственном существовании…Что мне оставалось делать?... – Вы посмотрите, он уже вылил на нас целый ушат помоев!!! Полагаю это от недостатка образования и конечно от детских комплексов…Зигмунд Фрейд в одной своей статье – Ну уж нет! Это моя книжка и Фрейда можешь в жопу себе запихать, так вот, я продолжаю…Что мне оставалось делать? Я мог предложить только своё отчаяние, надежду, любовь, а главное изменить движение времени, прямо здесь…в этом тексте…пустить читателя в процесс написания, а затем прямо сюда – в сборник – Да нахуй надо! Твоё место в наркологической клинике! Ты охуел, я хочу приключений, сюжета, ну конечно, немного приправленного умняком, вот Мурака… – Представьте, как прямо сейчас из этого листа бумаги вылетает булыжник Прямо в лоб! И, честное слово, я считаю, что этого мало… – Надо бы ещё подбавить всякого рода сексухи, извращённого уродства, знаете, читатели это любят… – Хуяк! Ещё один булыжник! Во! Мерзкий ублюдок получил своё…так и надо - завязывать с бумажными эмоциями… – Постойте, я что-то не понимаю…О чём этот поэтишка трендит?... Он, чё думает, что будет нам угрожать, позорить и мы должны это всё читать дальше?... – Ха! Так не читайте!...Ну…что же вы?... Стихи важнее… Сьебали? Остались только мы? Я, правда, не совсем уверен…но продолжим! Есенин, ведь, припёрся не просто так…что-то ему не понравилось в «Нехардкоре»?.. – Что за ахинея? – Во ещё один…на всех булыжников не напасёшься…хуй с ними - буду писать стихи…Мне предъявили все! От ментов и барыг до ангелов и журналюг, от сопливых, фригидных институток до очкастых завсегдатаев гостевух…Ну что же, давайте…Хуярьте! Меня уже не удивишь! Я-то давно понял, что поэт претендующий на реализм - рано или поздно окажется по уши в говне! Примеров сколько угодно…читайте сборник… – Мы прочитаем! Прочитаем! Уж поверь… Есенин к нему приходил…Кого вы слушаете? Он же торч! Стопроцентный наркот! Он вмазывается героином, джефом, кислотой, феном, барбитуратами, транквилизаторами, методоном, я даже слышала, что он пьёт мочу девственниц по утрам…А что? Он ведь, типа, поэтом себя считает, типа позволено всё…он ёбнутый! А мы разбираемся о чём говорим…Как никак а Акунина и Коэльо почитываем…Знаем современные тендеции…и кино смотрим…«Форест Гамп»!.. Есенин к нему приходил… и Данте, и Мандельштам, и Бергсон, и Маяковский, и Рембо, и Слуцкий…неужели вы не понимаете, что его глючит. Он связно выражаться, и то не умеет…Это же всё покойники!.. – Блядь! Это для вас покойники! А для меня – вы! Дело ведь в том, что вас, если честно сказать не существует…вне этого сборника! Просто нет. И всё. И вот самый главный мой вывод!...а если захочу, вы все вообще заткнётесь!...или думаете я эту книжку пишу, чтобы лишний раз перед вами повыёбываться?... – А как же! Конечно! Вот он и проговорился…единственный лирический поэт, бля…вы слышали?!! Одно это чё стоит…он же любовь с говном мешает… – Суки! Это вы, именно вы, её мешаете с говном, я всего лишь показываю до чего дошла ваша любовь!...Собственно, с этой мысли я хотел начать послесловие, но предвидя его финал, конечно же погорячился, наговорил лишнего…забудем об этом…естественно правы вы! И те кто меня ненавидит, и те кто меня любит, кто презирает, продаёт наркоту, обыскивает на улице, преданно смотрит в глаза, спит и видит меня, втоптанным в грязь и изобличённым…что ж этот сборник доставит вам такое удовольствие!!! Нет! Что вы…Я не строю иллюзий…Я даже буду удивлён, если кто-нибудь поздравит меня с этой книжкой…но не забудьте, всё же, что при всех своих недостатках – о! извините! уродствах!.. бездарности!.. необразованности!.. – я оказался первым поэтом, который разрешил читателю оказаться в тексте…подумайте об этом…пока я курю косяк … … … … … … … … … …… … … … …… … …… … … … …… … … … …… … … … …… … … … …… … … … …… …… … … … … – Да поймите же вы, что так оно и есть на самом деле… Нет я не пустил слона в посудную лавку! Мои личные приключения зарифмованы, чего читателю я позволить не мог… знаете, рифма это очень особенное дело…тут нужна определенная ловкость, но самое главное беспрекословное подчинение ей…смысл в том, что он должен жертвовать сам собой, ради реализма…у меня вообще идиосинкразия к так называемым белым стихам…вот к примеру то, что вы читаете тоже стихотворение, но кто из вас назовёт его белым?...Кто? Иди сюда!.. Что?.. На, бля!.. библиотечная крыса…пожалуй я съем пару таблеток релиума… … … … … … … … … …… … … … …… … … … …… … … … …… … … … …… … … … …… … … … …Ну что, продолжим?... Так вот я вообще никогда не писал прозу! Никогда! Ну сами подумайте - он вошёл, она встала, они пришли, дом стоял, небо висело. Ёбаны в рот! Никакого пространства, никаких случайностей, а главное… – Да знаем, что главное - ты просто не можешь… – Вот! Вот именно, поэтому я и есть поэт! – Лёша, Лёша…я люблю тебя, хочешь отсосу прямо сейчас!.. – Да, подожди ты… во их сколько набежало…Выход один…Слать всех! Ну, с этим я вроде более или менее разобрался… тактика выжженной земли…поймите, я в буквальном, прямом смысле должен был оказаться один... Ведь я открыл вам больше, чем сердце; сердце всего лишь считает время…я открыл то, что уничтожает это время! И знаете что? Ну! Давайте же! Думайте, думайте! – Да пошёл он нахуй! Хватит! Это какой-то бред…! Я не верю ни одному его слову!.. – Пусть он заткнётся! – Я так и сделаю!...Только немного попозже …подождите ещё чуть-чуть…или нет!...я поставлю это в начало, чтобы мне, по крайней мере, дали договорить…Я ведь и так молчал столько времени…например про то, что никто не увидел шатающийся призрак Верлена в первой же строке «Нехардкора», зато припечатали мне Берроуза, которого я вообще не читал…И хотя я что там, что здесь заявляю о разнице между мной и тем Кто это пишет – кто-нибудь меня слушает? Читает?.. Непонятно…но уж никак не мою книжку…просто свои представления щекочут…онанируют…ищут компромат, слабые места…я решил писать очень быстро… только интуиция…никаких размышлений…уничтожить последовательность…дезавуировать причинность…завтра, вчера, сегодня, послезавтра, позасегодня…разве сами вы не чувствуете исчезновения времени в этом расхлябанном каркасе?...но ещё, я хотел рассказать о кое-каких встречах…вне этого каркаса… – Что?!! Да кто он такой? Блядь! Всё ясно! Он сторонник Басаева, Бен-Ладана и Селина!... – Лёшенька, Лёшенька приезжай ко мне быстрее, выеби меня…ты должен приехать… – Вот, сука! Она меня достала! Иди нахуй! Прыгай с балкона!...Главное, чтобы я тебя больше не видел!...Тут детей в прямом эфире года назад убивали…! И чё? Все забыли…хули я со своей книжкой… Кого она вообще будет волновать…Хотя, кажется опять слышу чьи-то голоса…О! Что вы…Ничего нового… – Это псих…наркот…Чем доказывается? Он пишет стихи!!! Всё понятно! Его место в «Степана Скворцова»… – Вот, тут, вы не угадали…дело в том, что я прописан в Выборге, а областных дураков отправляют в посёлок «Сиверский»…Я там, кстати, встретил бога…да, да…У него даже имя было – Сатурн Иванович Кобальд… Профессия – бог…чувака в полной амнезии и охуении привезли чуть ли не из леса, и это было единственное, что он мог о себе заявить…так и числился в медицинской книге…Бог – в дурке!...Оглянитесь вокруг! Всё ещё мне не верите?...Тогда может зеркало?...Нет?...может посмотрите новости по ящику…А что? Неплохая идея…Чем читать эту хуетень…давайте!.. – Сначала мы скажем, что ты… – Осторожно, кажется начинается сильный ветер… – Заткнись! Так вот сначала мы скажем, что… – Да идите вы в жопу ребята…вы забыли, что это моя книжка…в ней и без вас всякой мрази предостаточно… я уж не говорю о себе…поверьте, я усвоил!...но позвольте напоследок сделать ещё несколько незначительных замечаний… так…ничего не значащих пустячков, игрушек для детворы и девчонок…полной хуйни, конечно, по вашему мнению…но ведь мне если честно похуй на ваше мнение…признайтесь, что уж чего, чего, а высказаться я вам дал в полной мере…и знаете…особенно не впечатлило… я посоветовал бы вам побывать на сайте с моими стихами в гостевухе…вот!..там есть чему поучиться! я только черновик показал на пару недель…не текст, нет! так…несколько редакций, методы правки…чисто технические вопросы…через какую-нибудь неделю мне принесли пару отзывов… вот где следовало вам поучиться…он ебал мою соседку! пусть съёбывает из Питера…пусть работает на дядю!... да!...это круто!...он гондон!...наркотики довели его до идиотизм…это самый настоящий идиот!.. ура… наконец-то!.. он себя показал!!!ему нахуй никто не нужен? так, давайте смешаем его с говном!!!.. пожалуй я выкурю косяк…подождите… … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … …… … … … … … … … … … … … … … … … … … … … ну вот, что касается незначительных замечаний, к примеру той самой ревизии поэтической тональности, грубости, даже неуклюжести, которая давала необходимый уличный, приземлённый тон…я сжигал мост за мостом. резал себя и других кухонными ножами, уничтожал «нехардкоровский», барочный стиль, превращая его в грубые мазки, в кричащие краски, в пятнадцати-двадцати минутные визги, эмоциональные плевки,…пускал читателя в текст, говорил о… – какой ещё текст?!... – Лично меня ты никуда не пустил! Докажи!.. – блядь, как же меня заебало…хотите в текст? Давай! Вперёд!...вот возможность…Скажем, вы считаете меня дерьмом и ничтожеством. Отлично! Тогда впишите в две или хотя бы в одну строку имена современных лирических поэтов…которые по вашему мнению лучше меня…вперед!...Хорошие поэты: … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … … …. … … … … … … … … … … … … …, а Никонов – бездарь! Ну, как?.. Что? Вы всё равно недовольны? Зато вы в тексте!!! Я выполняю свои обещания!!! А что до вашего мнения…сами знаете! Не говоря уже о том, что, именно, в этом и был смысл этого по правде говоря никому не нужного предисловия. Ведь, если задуматься с кем я говорю? Некий писатель утверждал, что у поэта есть только один читатель, - которого он видит по утрам в зеркале, когда чистит зубы…кстати говоря это зеркало я тоже разбил… вместе с поэтическими, закулисными махинациями… и если, среди глумливых соц.памфлетов и наркотических кошмаров, которые занимали меня эти три года, читатель вдруг увидит проблески другого, подкладочного смысла, в котором я и сам ещё не разобрался, той еле заметной пульсации внутри которой лихорадка и страсть – то именно он и закончит этот сборник стихов. и кто знает, может тогда ветер захлопнет дверь в парадной и мой герой отправится по своим делам, а мы отбросив в сторону этот сборник поймем, что это и есть

КОНЕЦ.

Галлюцинации

Мы шли полжизни и молчали

Мы шли полжизни и молчали,

нас окружал кровавый мрак,

над нами вороны кричали,

перебивая лай собак.

Я проклинал себя и силу,

что заставляла нас идти,

мы видели одни могилы

на нашем правильном пути.

Вот так кончаются стихи,

любовь, надежды, ожидания,

все телефонные звонки

и наши оправдания.

Какое дело мне до этого?

Я шёл за ним и думал вслух,

- Одежда этого поэта

Как будто со старухи снята.

- Ладно,

Веди меня в свой дыр, бул, щил

среди помоек и могил,

я должен знать, что ждёт нас всех -

ответом был ехидный смех.

Пространство сжалось, я увидел,

как через мутное стекло

лицо ужасного правителя,

что правил той страной,

в которой я родился и любил.

В его глазах торчали гвозди

... среди помоек и могил...

А ведь когда-то на портретах

во всех правительственных кабинетах

смотрело это же лицо!

И что теперь?

К чему ему былая слава?

Он весь трясётся

и кровавых

слёз ему не прекратить.

Он что, рассчитывал прожить

всю вечность,

играя жизнью миллионов?

Теперь он получил за всё.

Нас тоже вряд ли кто-то вознесёт

на небеса - подумал я.

В проклятой бездне бытия,

где время превратилось в круг

и вырывается из рук.

А он всё продолжал кривляться,

- Ведь ты его узнал? Ну-ну.

Ещё бы, ты же издевался

над ним почти на всю страну.

Доволен? - я проснулся. Утро.

Подушка. Наволочка. Книги.

Мы поступили очень мудро,

что не пошли вчера на митинг.

06.06. - 05.08.

Я вылез из ямы метро больной

Я вылез из ямы метро больной,

в передозе, совсем один,

словно утопленник, всплывающий весной

между расколотых льдин.

Уличный морг притворялся живым -

каждый шагал со своей особенностью,

но если посмотреть с большой высоты -

все они двигались с одинаковой скоростью.

О, умение приспособиться!

Горе не сводит их с ума -

они идут с одинаковой скоростью

в такие же одинаковые дома.

21.45.02.07.06.

Лучший стимул для творчества

Лучший стимул для творчества,

конечно же, одиночество,

но в этот раз мы с пацанами

курили дурь и увидали в окне напротив

голую девку, которая

тёрла волосы полотенцем,

потом ей захотелось одеться,

мы кинули стул в окно -

стёкла полетели вниз, а эта голая блядь,

высунув голову на улицу, вся в крови, начала блевать.

Дальше был ветер и гололёд

они окружали медного всадника

вместе с нами,

а он всё пялился на облака

наглыми, пустыми глазами,

создатель империи и общака.

- Здравствуйте, реформатор,

как мы выглядим? -

у моих приятелей на лицах пирсинг (то есть какие-то кольца),

а я всё не мог успокоиться

и орал на медного истукана

- Как наш вид? - И кровавая рана

заката висела над нами,

и мёртвые шевелились под ногами.

18.05.19.12.05.

Умоляю

Умоляю,

не презирайте блядей!

Они олицетворение свободы,

пусть и в такой форме.

Но что нам форма?

Нам, выжившим в девяностые,

олицетворяющим нулевые?

Они отдаются вам,

ничего не прося потом,

без желания ответа,

У вас такого нету.

Требуете от своих подруг или жён

верности,

выворачиваясь от ревности.

Каждый мальчишкой свой познаёт урок

между раздвинутых ног.

Теперь вы их оскорбляете

словом блядь,

так называйте так и меня.

Давай, не обидно! Я тоже не требую ответа.

Ведь нет никакой разницы

между блядью и поэтом.

23.25.01.07.

Озноб по телу

Озноб по телу - это просто

волна прихода от таблеток,

что привезли из Амстердама

пугливые матросы

в рваных джинсах,

с глазами, выжженными от работы.

На самом деле, между нами

вертелись ангелы,

как на церквях периода барокко,

но наши слабые пять чувств

и не могли, и не хотели

воспринимать мир, как он есть,

В загаженном людьми подвале

долбил нелепый аР-эН-Би,

и ангелы кружились, наблюдали,

не знали правила уродливой игры.

Мой судорожный жест никто не видел,

и никого я не обидел.

23.30.12.07.06.

Стансы

Ну да, конечно же, ты права -

уже сказаны все слова.

Эту песню не вспомнишь, не проклянёшь,

давай, доставай свой нож.

Ссыкливая дрянь в интернете,

менты в гестаповской форме,

обыски и аресты

застряли в моём горле.

Не размер и не рифма теперь важны,

а наглая поступь страны.

О, мой нигилизм, ты всегда был прав,

но я слишком слаб, слаб,

чтобы тянуть судьбу за шнурок,

я просто играю панк-рок

и, видимо, время пришло по счетам.

Но я не плачу ментам!

Так что иди за старухой с клюкой,

за Родиной, за тоской.

16.02.01.12.07. - 17.45.16.03.08.

Мод

I

Белого бейлиса сок,

лейся в прозрачный стакан,

вертится около ног

искусственный балаган.

В жёлтый, в зелёный - режь

цвета на куски стихом,

танцпола блестящая плешь

крутится колесом -

они здесь толкаются, пьют,

чего-то всё время хотят,

и если друг другу дают,

потом забирают назад.

Густой сигаретный дым

над ними, как Бог, летает

и прячет лишь тех двоих,

что остальные толкают.

02.22.21.12.06.

II

Они здесь танцуют, пьют,

ебут в туалетах девок

и там же нюхают порошок

со вторника на понедельник.

А утром, когда светлей,

прячут глаза в карманах друг друга

и на короткий срок случайных блядей

называют своими подругами.

20.10.17.11.07.

2008

Мои друзья не умеют читать,

едва разговаривают,

в косом переулке чью-нибудь мать

к изнасилованию подробно приговаривают.

Типа, молодое, незнакомое,

зиг - хайль, типа - ага,

наш президент, типа - тому подобное,

и знаете, не то, чтобы без дурака,

а именно, что точно наоборот.

И открывает свой грязный рот

проститутка возле подземки -

ей действительно необходимы деньги.

14.55.30.03.08

Элегия

Кого ебёт чужое горе?

Больница, улица, кабак,

но только в чьём же разговоре

всплывёт всё было как?

Что через ругань и аресты,

сквозь беспредел

горели, пели анапесты,

и ямб горел.

Почти у самого у края...

зачем про остальное?

Я всё отлично понимаю -

кого ебёт чужое горе?

00.00.25.03.08.

Ты повзрослеешь. Это очевидно

Ты повзрослеешь. Это очевидно.

И вовсе не обидно,

что сморщится прекрасный рот

и вылезет живот.

Сейчас ты молода - весь мир тебе,

но я пою хвалу судьбе,

что приготовила такое испытание -

стать взрослой, перестать шутить

и приступить к тому, что значит жить:

рожать детей и шить подушки -

и ты и все твои подружки

обречены судьбой старух

и вместо белых, тонких рук -

к морщинистым ладоням.

Так за искусство мстит природа!

и вот однажды в мартобре

две тысячи какого года?

на лавке старой во дворе,

встречая мне неведомое лето -

ты вспомнишь, вспомнишь обо мне.

Ты проклянёшь несчастного поэта.

13.25.09.11.06.

Я взрываю фейерверки без толку

Я взрываю фейерверки без толку,

я вечеру в розовой глади

говорю - хватит!

Мои книги не украшают ничью полку

и стихи не переписаны ни в чьи тетради.

Но напротив меня ветер швыряет листья

в окружении жалком - чужих представлений,

смотрит осень взглядом пристальным, лисьим,

вся измазавшись в мокрой, оранжевой пене.

06.

И пусть облака улетают по-прежнему

И пусть облака улетают по-прежнему,

и осень прогонит дождями лето,

я буду твердить кому бы то ни было,

что жизнь - это обморок для поэта.

Так русское слово стреляет в висок

согласной давно позабытого имени,

и перекошенный потолок

окрасится чёрным, вишнёвым, синим.

И где-то через полчаса

уже голоса на лестнице,

чьи-то пьяные голоса -

всё, пиздец, пацаны - он повесился.

А я сижу в углу и смотрю на себя,

висящим под закрашенной батареей,

- послушайте, вот же я,

и это не стихотворение!

Приехало три мента -

протокол, отказ забирать,

облака всё летели куда-то,

а я, отказываясь умирать,

решил всё вернуть обратно:

скорая, мусора, батарея,

верёвка, стихотворение,

и прочее, прочее, прочее.

Получив непонятно чьё одобрение,

я проснулся в объятиях чёрной ночи.

Это щас, а потом?

нулевые, среда.

Облака летят за моим окном

никуда, никуда, никуда.

02.35.15.07.08.

Это было под Выборгом

Это было под Выборгом

в день сентября.

Так чего же мы выбрали,

радость моя?

Пересудов и сплетен,

что весь город поёт.

Так чего же мы выиграли,

горе моё?

Мы построили памятник

без народной тропы,

не большой и не маленький

из обломков судьбы,

без иллюзий надежды,

без нечаянных слов.

Посмотри, как и прежде -

между нами любовь,

что похожа на шлюху

в ожиданьи расплаты,

протяни же мне руку,

где рассветы, закаты,

где прошедшее время,

где улыбка твоя.

Это было под Выборгом

в день сентября.

13.40.24.03.08.

Но разве не значат слова

Но разве не значат слова,

произнесённые вслух

тех, что едва-едва

шипят на губах старух.

14.33. 23.08.07.

Это больно, как время года

Это больно, как время года,

как беспечное время торча,

как альбомы, что вышли из моды,

как привычное многоточие...

Это, видимо, чей-то смех

обрывается в нас кулаками,

и луна, одинаковая для всех,

снова прячется за облаками,

фонари беспощадных звёзд

разрывают на части вату,

превращая пространство в гипноз

ошарашенного заката.

Лес вцепился в кровавый гранит

и говядину чернозёма,

а напротив него висит

созвездие из картона.

01.30.13.03.06.

Обезьяны вокруг меня

Обезьяны вокруг меня

судят цены на молоко,

окончание этого дня

далеко, далеко, далеко.

Не вылезая из предыдущих,

он представляет собою

религию простодушных -

огромную, как любовь,

и отрезая ломоть

рваного облака, рвёт небо на части.

А мне остаётся только что,

как только и восхищаться.

06.09.11.07

Лотерея

Видишь, память кидается в прошлое

недоверием вырванных фраз,

мы запомнили только хорошее,

но запомнит ли кто-нибудь нас?

из раздавленных светом подвалов,

чердаков и публичных домов...

а девчонка опять доставала

два билетика - страх и любовь.

Первый - это, конечно, удача

и сияние глаз в темноте,

а второй (разве может иначе?)

свобода в другой широте.

Так что хули искать виноватых?

И запомнит ли кто-нибудь нас.

Видишь, память бросается в прошлое

недоверием вырванных фраз.

20.30.17.04.08.

Я хотел рисовать, как Ван Гог

Я хотел рисовать, как Ван Гог.

Я хотел рисовать закат.

Я хотел видеть жизнь, как предлог.

Я глотал твою пыль, Ленинград.

Я жду ареста со дня на день

так же, как Мандельштам или Селин,

Я завязал нюхать амфетамин.

Я себя представляю учеником Марциала.

Воспеваю унылую мерзость Питера.

Например, одна моя подруга видела,

как сестра у брата сосала

прямо перед своими родителями.

15.40.24.08.07.

Кажется, тянет омутом

Кажется, тянет омутом.

Чья же в этом вина?

Стихов бесполезное золото

вышвырну из окна.

02.00.24.04.07.

В небе неприлично криво

В небе неприлично криво

засверкало. Грохнул гром.

Надо мною плачет ива

безупречным серебром.

Это всё, что в жизни надо,

остальное - трын-трава,

очередь из автомата

и слова, слова.

23.43.21.07.08.

Если ехать в метро до Автово

Если ехать в метро до Автово,

развязав с героином и даже с мечтами, -

точный до того,

что самого тошнит от собственной точности.

Если же вы читали мои предыдущие сборники,

уважаемые товарищи в потёмках,

то понятней не стало,

а это значит, что жизнь много, много больше,

чем можно себе представить.

Вот повод для гордости,

печали и страха - какая разница?

Всё это просто - ерунда.

Не Рим, не Троя, не Орда,

не утро и не ночь -

Империя лежит у наших ног,

красивая и гордая шалава

в одежде бедной. Пусть

ты вечно пьяная и в непотребном виде.

И видите?

Как падает на плечи бледный свет

и ничего такого нет.

Ни ночь, ни день,

ни даже вечер

или утро,

так безрассудно

галлюцинировать не год - тринадцать лет,

ни Рим, ни Троя, нет, нет, нет -

холодная пронзительная ночь,

которую готовила судьба.

Ужасные дела!

Признать своё же поражение

в стихотворении.

Какая катастрофа!

Но девочкой обиженной Европа

седлает ритуального быка -

у грязных луж вдоль Невского проспекта,

где вновь рождается последняя строка,

в горячих лапах северного лета.

16.00.24.07.07.

Драка

Гремит июль ударами грома,

мне это знакомо.

Ты в призрачном парке.

Здесь, недалеко, пройдя через арку

и набрав определённый код

можно попасть на чердак, где живу.

Год какой-то свиньи, год кентавра.

если честно - мне похуй.

В жалком, подложном свете луны

здесь вдоль проспекта стоят проститутки.

Я - Никонов Лёха,

из моего окна видны

только крыши.

Ко мне повернулся водитель маршрутки

- Можно, пожалуйста, потише?

- Иди ты в жопу, о житель горячего юга!

Меня уже три часа ждёт подруга...

И знаешь, неважно - жара ли, метель,

Она меня будет ждать весь день.

15.00.24.07.07.

Мне с вами детей не крестить

Мне с вами детей не крестить,

в окопы не падать и даже

мне с вами не говорить

о купле-продаже.

Что солнце и чёрный страх?

Что ваши смешные советы?

Что цифры на ваших деньгах?

И ваши дурные газеты?

На это одно - удар!

Строкою, размером, словом!

Грабёж, ритуал, пожар.

И ничего другого.

12.27.16.03.08.

Он лизал ей между ног

Он лизал ей между ног,

а она стонала -

это был немецкий порнофильм.

С русыми волосами, маленькой грудью

она, запрокинув голову,

дергалась от его языка.

И смотрела в камеру сумасшедшими глазами...

Мне сказали,

что моя репутация - хуже некуда и что так

я не останусь в литературе.

Хули,

это было понятно сразу...

Пацан уже трахал эту заразу,

в белых, как снег, носках,

а потом он опять лизал

ее скользкий розовый клитор...

Тот, кто это когда-нибудь видел

понимает, о чём я.

Между тем

девчонка продолжала орать,

как зарезанная свинья.

02.00.07.02.06.

О, как же я счастлив

О, как же я счастлив,

когда колбаса, что вы разменяли

на Свободу с визгом, собачьим воем

подорожала вдвое.

Но было бы много круче

в десятки, в десятки раз!

Мне не хватило бы авторучек

радоваться за вас.

Потому что известно,

во что верите -

жизнь очевидно проста,

так что требуйте, требуйте, требуйте

пряника и хлыста.

17.00.11.07.

Он чем-то похож на крысу

Он чем-то похож на крысу, -

сказала моя знакомая, -

и все его, блядь, министры

какие-то бестолковые.

03.06.

Я по-прежнему пишу дурные слова

Я по-прежнему пишу дурные слова.

Что делаешь ты?

Слушаешь музыку, читаешь книжку

или всё-таки думаешь обо мне?

или с отчаяния привела пацана,

и он тебя трахает. Ах, не надо, это всё лишнее.

У меня температура тридцать восемь.

Здесь давно непонятно,

куда делось лето.

Здесь давно неизвестно,

куда спряталась осень.

22.10.20.04.05.

Не говори мне о любви

Не говори мне о любви -

вчерашний день проспался,

и пряник Спаса-на-Крови

в канаве кувыркался,

фасадом меряясь с зарёй -

он безусловен, жуток

и выглядит пустым враньём

любое время суток.

Ты говоришь, что невозможно...

что мы знакомы два часа...

и кажутся такими безнадёжными

испуганные небеса.

03.25.07.04.06.

Четырнадцать часов из четверга...

Четырнадцать часов из четверга...

На площади пустой

разорванный лоскут седьмого года.

Играется свобода

испорченной мечтой -

где жизнь без правил,

грязный секс,

наркотики, которые оставил

до следущего года, воля к власти,

где рефлекс

участвует в игре

свободных сил,

где в декабре

ты тормозил

такси, просил

тебя везти в холодный дом...

Не помню, что потом.

Случайность - сука перед течкой,

четырнадцать часов.

Четверг, как будто бесконечный.

02.47.11.12.07.

Это как после недельного торча

Это как после недельного торча

неузнаваемо,

это выстраивается в очередь

рабочая окраина

за горем любви -

признаний расплату

за ночи и дни,

рассветы, закаты -

нам будет урок

не ждать больше смысла

где бегают сны,

как серые крысы,

где тихо впотьмах шевелится лето,

где мы в середине

чужого проспекта

не знаем, как быть,

кому дальше верить,

рисунок судьбы

не перепроверить,

не перевирать,

не врать, не позорить,

не помнить, не знать

ни счастья, ни горя.

20.00.10.08.07.

Золото зари

Золото зари,

повторяя строчку

яростно гори,

оставляя прочный,

звонкий звукоряд -

он почти гипноз.

Миллиарды спят

и гудит мороз.

Солнце, разорви

белый панцирь рек,

золотом зари

обливая снег.

02.15.07.02.06.

Неужели ты всё забыла?

Неужели ты всё забыла?

Здесь у неба пепельный цвет.

Петербург - это просто могила,

как признался один поэт.

Под бордовым шатром заката,

под напором прошедших лет

серый снег, точно мокрая вата,

облепил городской силуэт.

Словно кем-то поставлена метка,

и поэтому кажется сном,

что изгиб фиолетовой ветки

притаился за бледным окном,

что фасады домов сверкают

жарким инеем февраля,

что трясётся у нас под ногами

недоступная счастью земля.

03.06.

Мы сознательно живём

Мы сознательно живём

только половину жизни.

Даже эта половина

из-за долгой зимы проходит в квартирах.

Всё, что у нас есть.

Я понимаю - нечего лезть

в проблему изначально неразрешимую

и подчиняясь любому режиму

действительности,

я иногда (или мне только кажется)

вижу решение.

Дело в том, что наше положение,

есть исключительная удача,

и разве могло быть иначе?

Кто из нас может быть уверенным хоть в чём-то?

- Месячные у неё по нечётным.

22.20.26.12.05.

Это лучшее, что есть в нас

Это лучшее, что есть в нас.

И даже наоборот.

Что было раньше, то и сейчас.

И поворот.

Влево ли, вправо

- Откуда?

Кто вы такие?

Зачем?

Этой дорогой, этой отравой,

этим ничем

мы напоили страну до блёва -

вот что такое слово!

Вот как может подействовать песня

на одного и на всех вместе.

Толку-то, но что может известней,

чем свист хозяина, что ищет суку.

В грязном подъезде,

в дурацкой песне

мальчик протянет девочке руку.

15.30.16.03.08.

Поди спроси, как там дела

Поди спроси, как там дела.

Черёмуха еще не зацвела.

Апрель наглеет.

Иди с холодного двора

в холодные аллеи.

Потом из парка по Фурштатской

туда, где снег,

где на весну клыками лацкает

прошедший век,

который прожит или пережит

на четверть, треть,

ты слышишь этот жуткий скрежет?

Грохочет медь.

И снова маленьким

огнём в ночи,

цветочком аленьким -

в руке ключи.

16.00.16.03.08.

Что же делать? что же делать?

Что же делать? что же делать?

я попал в капкан

и придуманные песни

провалились в океан.

Точно дуло автомата

пялится в меня Ничто

и какие-то ребята

шарят по пальто.

Где я? С кем? Какого года

пропустил из нулевых?

Это обморок свободы

выворачивает стих.

Так же как над бездной,

так же в никуда,

в Лету, в неизвестность,

где горит звезда.

16.00.12.08.08.

Скажи мне, чего ты хотел найти

Скажи мне, чего ты хотел найти

на своём ненормальном пути?

Пропасть, которую перешагнёшь?

Это обычная ложь.

Точно такая же, что и всегда:

мерцающие поезда,

время, что не остановишь,

не пожалеешь, всего лишь

выстраиваешь прогноз

на будущее без слёз,

на будущее без драк.

Чего ты добился, дурак?

и что ещё впереди у тебя?

За домом налево-направо.

Кривляются чёрные тополя

в дырявых оконных рамах.

01.50.31.03.08.

тебя так долго нет

тебя так долго нет.

Я только что выкинул книжку,

в которой одни слова.

Я бы выкинул и кровать,

но она слишком тяжелая.

О, этот счастливый день,

вспышка молнии,

которая для нас

точно мигание глаз.

Одно и то же.

Я знаю, что может

пустота.

я стою перед ней.

один из нас.

06

Собой украшая не то, чтобы город

Собой украшая не то, чтобы город -

окраину в сером асфальте,

сквозь унылого вида ханыг

и скупщиков краденого, прорываясь -

продираясь сквозь слов бесполезный картон,

сквозь толпу, охуевшую с холода

я украшаю собою район

одной из окраины города.

13.00.09.11.06.

Я звал людей, а не скотов!

Я звал людей, а не скотов!

а мне - ты снова пишешь про любовь,

но улицы в огне уже не загорятся

искусственным проклятым светом,

и знаешь... хватит притворяться

непонятым поэтом.

07.07.

Пытаюсь писать между строк

Пытаюсь писать между строк -

помню, что было жарко,

когда появился Бог.

Испуганная официантка

оцепенела с пустыми

глазами. Кафе провалилось в ад,

прохожие тоже застыли

у входа в универмаг...

Потом всё пошло по-прежнему -

они торопились жить,

и только какая-то сумасшедшая

продолжала истошно вопить.

01.40.11.08.06.

Стихотворение, которое я не хотел включать в сборник.

Теперь плевать,

теперь мне похуй.

Вам лучше знать,

что хорошо, что плохо,

вы точки расставляете над и,

но нет у вас ни веры, ни любви.

Вы судите меня,

но кто вы сами? -

грязь у поэта под ногами!

Живёте, чтобы заработать

и отдыхать в субботу,

ужравшись пивом в кабаке...

А у меня зажаты в кулаке

все тайны мира и звезда,

и если бы вы видели меня, когда

я это понимаю...

тогда б возможно...

Конечно, нет!

Что может заслужить поэт

в начале обезумевшего века -

лишь оскорбления и грязь из интернета,

аплодисменты на концертах

и штамп невролога в рецепте.

Но в час, когда всё снова плохо,

когда кончается трава,

когда плевать, когда всё похуй,

вдруг появляются слова

и мир кружится, ночь светлеет,

из вязкой ямы бытия

сверкает, появляется мгновение -

мечта моя.

06.00.02.09.08.

В поезде

... всё это просто условные вещи.

Красный стоп-кран в руках соседа.

Он прав. Потому что с точки зрения вечности

никто никуда не уехал.

07

Реки текут, звёзды блестят

Реки текут, звёзды блестят,

люди идут вперёд и назад.

Время диктует другие законы,

люди расходятся в разные стороны;

с белыми глазами,

в пиджаках или цветных кроссовках,

уверенные в существовании настолько,

что строят планы не только на завтра,

нет!...дальше!...гораздо дальше!...

00.00.04.08.05.

Перед кем я выёбываюсь?

Перед кем я выёбываюсь?

Вот слон в посудной лавке,

закусывает водку жевачкой,

а рядом какая-то злобная шавка

лает, как и положено настоящей злобной шавке.

вон - бляди сидят, уже обнюханные,

хорошо - кокаином, а не спидами,

и тут же строит из себя умницу

доходяга с обколотыми руками

и, типа, интеллигенты в клетчатых пиджаках,

немного нервные

и при деньгах -

чё им здесь надо?

Я понимаю - это засада!

Но ведь поэт - не тот, кто читает.

Поэт - кого слушают,

так что пусть себе бухают

или ещё лучше - нюхают.

22.50.01.06.07.

Ничто не исчезает

Ничто не исчезает

и корчится везде.

Смотри, как небо тает

в прозрачной бирюзе,

как долго это длится,

как все ползет собой,

как улетают птицы,

и падает прибой.

06

Оглянись перед тем, как уйти

Оглянись перед тем, как уйти

и запомни, что навсегда.

уходи, уходи, уходи -

пропоёт в мокром небе звезда.

и деревья в зелёный ряд

и трава в голубом пруду,

города, что в сугробах спят,

города, что горят в аду.

Широта моей родины - знак,

что позор, унижение, страх

и кровавые пятна на грязных руках

и на мятых деньгах -

это звон старой песни в инете,

на диске и на концерте.

Ты слышишь ли эту песню?

а это значит, что вместе.

мы в это время. Молчи!

это от сердца ключи.

21.00.02.08.08.

Я снова попал в переплёт

Я снова попал в переплёт:

зима, поезда, гололёд.

Вид из окна вагона

не предлагает цветных пейзажей -

степь и деревья, покрытые сажей.

Мы в паутине колючего снега,

а помнишь то самое главное лето?

Что теперь? Ментовские обыски

в лязгающих поездах

и мокрый канат вдоль пропасти,

натянутый на городах.

02.40.06.02.06.

Под красной лавиной заката

Под красной лавиной заката

прозрачные слёзы льёт,

девчонка, которая не виновата,

что всем даёт.

Прекрасна судьба поэта

в немытой, позорной стране

и бедная девочка эта

сегодня придёт ко мне.

00.45.15.08.06.

Прости за стыд

Прости за стыд,

прости за веру,

за глупый вид

и за манеры,

за то, что называл себя поэтом -

прости за это,

прости за смех и эти раны,

за то, что я тебя достал,

но, говорят, я скоро стану

панк-стар.

Верёвка, пистолет, отрава

и передоз.

Заслуженная слава

надолго и всерьёз.

Но разве получалось чистым

уйти из под огня?

Я оставался анархистом...

А, может, не было меня?

02.50.25.03.08.

Я уже не понимал

Я уже не понимал

очевидность этих суток,

ночь звенела в проводах

мёртвых телефонных трубок.

Дверь открылась. Я вошёл,

- Зачем ты пришёл?

Знаете, какой был ответ?

У меня всегда и всё хорошо.

У тебя ничего больше нет,

а я, собственно зритель,

причём единственный.

- Какой твой любимый поэт?

- Не ты,

я совсем не врубаюсь в стихи,

сказал и пристально

посмотрел на себя.

Это было отвратительно,

но всё-таки

это был я.

06

Это не сон - нет!

"Дар напрасный..."

Это не сон - нет!

Не эЛэСДэшный трип.

И не в тоннеле свет.

И даже не краткий миг.

И не урок, нет!

Не кара, не визги звёзд.

Не мышеловка стен.

Это совсем не мост

между Этим и Тем.

Что же ты? Без меня

не существуешь! Зачем?

И всё же тебя кляня,

стоя перед ничем,

перед ничто без глаз,

я навсегда, насовсем

верю в последний раз.

21.06.19.08.08.

Я галлюцинации видел

Я галлюцинации видел:

я бухал с бандитами и ворами,

я сам наркотой барыжил

и кидался шальными деньгами,

я дружил с настоящим поэтом,

я размахивал жёлтым билетом,

я садил героин по венам,

среди грохота мокрой листвы,

меня забирали со сцены

и потом избивали в стенах тюрьмы,

в подъезде, на автобусной остановке,

в разговорах и интернете,

на одной петербургской разборке

и в известной московской газете,

в пересудах, судах, допросах,

сплетнях и похвалах, что хуже,

но сейчас умирает осень

в синих, синих от неба лужах

и менты что-то трут по рациям,

и всё это до дрожи знакомо,

и гуляют галлюцинации

около моего дома.

08.

Читатель, знай - перед тобой

Читатель, знай - перед тобой

пустой бессонницы цветы,

простые, разные слова.

сейчас мы вместе - я и ты -

и продолжается глава.

03.20.23.04.05.

Тримедин

"Тримедин - препарат, вызывающий галлюцинации"...

Медицинский словарь.

Итак, стараюсь быстрее. Риск. Хочешь, не хочешь. Молчать. Не оглядываться. Клуб горел за спиной. Веселятся. Порошок с туалетного бочка, шот, кикер. Заебись! Девку задрать. Повыёбываться. Сам то? Ничё, скоро по другому спляшут. Говорю, значит, этому - всем вам пиздец. Во всех! Я же с начала нулевых повторяю - доведут вас мусора. Без штанов останетесь. Все поголовно. А хули вы можете? Валить их надо было в девяностых. Всех без разбора. Или вы думали, они сами свалят? На пенсию? Капусту выращивать. Четыреста лет уже. Легавые. Начинали с того, что привязывали к лошадям головы псов. Такие же и сейчас. А этот? Давай, говорит, по дороге - и сыпет на стол. Ну не долбоёб? Вокруг сублимация, тримедин, комплексы, передоз. Веселье - обоссаться! Узкие в облипку джинсы, кеды, пирсинг, косухи, базаровы, чацкие, нечаевы. Где взять? Что завтра? Кто вчера? Прямо и направо. Там не протолкнуться. Прожектор, подвешенный к потолку, вбивал свой луч прямо в центр барной стойки. В "Моте". Конец нулевых. Вспышка. В начале. Всё, что осталось - играть словами. А здесь любая ночь недели - секс, наркота, рок. Единственное место на седьмой части. Любой день. Блевали по углам. Поколение свободы. Дурь, порошок. Гулаги, институты. Около музыкального автомата тип в капюшоне амфитаминовой скороговоркой. Она слушает с тусклым взглядом. Поправляет волосы. Сигарета. Ну неужели это всё?. Выход. Справа - церковь. Покойник на покойнике. Налево через мост. Метро открыто. Барыга. Страх и трепет. Первое слово съел. Пусть потом он её. Плевать. Отдам тримедин и свалю. Солнце уже вырвалось из низкого неба и там, где визга никто не слышал, улицу резал кривой солнечный луч. Всё было бесполезно... Нулевые проваливались в небытие, а мы, точно какие-то крысы, уже прятались в комнате, где телевизор нервно мигал в углу, бормоча что-то на непонятном языке - Смотри, что делается ...кого-то резали, жгли и стреляли. В прямом, так сказать, эфире.. но кому какое дело до страданий этих манекенов?.. электромагнитные волны, воздух, галлюцинации. О, придатки жалкие в своём оцепенении... такие необходимые для этих суровых, прямоугольных ящиков. Сидите ли вы сейчас на своих диванах?.. Лихорадка в моём чёрном сердце, тримедин в путающихся словах... а она уже пристально смотрела в глаза смеющимся, наглым взглядом... красное пятно, синий отлив мятой простыни, испуганное, опрокинутое лицо... Я отлично представляю, как пристально наблюдаете вы за нами... Затащил её к подруге. Все дела. Хотите приколоться?.. смотрите - она ещё голая, доступная сейчас любому из вас... роденовская Джульетта с неразвитой грудью и гладкой шеей... смотрит в телевизор, белая футболка... - Видишь, что творят!.. она издевалась. Какая скука... ведь даже, если всё происходило в самой что ни на есть подлинной реальности, и люди стреляли, жгли друг друга... что с того? перенесённые в гладкую плоскость экрана их омерзительные дела (которые, находись мы именно в том месте, где всё и происходило, привели бы нас в ужас, превратили в трясущихся от страха животных, с непредсказуемым поведением) вызывали только раздражение...жертвы, палачи... что должно произойти?.. а с другой стороны экрана?.. и если такого рода мысли приходили во время новостей, что говорить про остальное... Выключи ты это говно - кинул я подушкой в пучеглазого монстра. Она даже не отвела взгляда от ледяной поверхности жуткого гипнотического глаза... недавно смеющиеся глаза будто окоченели; так непьющий человек, находящийся в каких-нибудь гостях вдруг с удивлением замечает, как его только что разумный и даже интересный собеседник начинает нести, всегда внезапно и всегда неожиданно, полную околесицу, повышая голос с каждой выпитой рюмкой... Ничего здесь нельзя было сделать... В кухне поставил чайник на плиту, тримедин лучше запивать чем-нибудь горячим... в окне, уже подёрнутом тонкой рябью дождевых капель, что-то шевелилось и страдало... Везде одно и то же... крона огромного дерева, уже усыпанная бледно-зелёной пудрой. и ветер, не могущий раскачать основание этого атласа, отрывался на верхних, самых тонких, самых красивых ветках, расшатывая их на свой зловещий лад... сквозь эту ходившую ходуном, облепленную блеклыми изумрудами массу просвечивал бесконечный океан разноцветных, восхитительных огней. это новостройки по ту сторону реки жили своей загадочной жизнью. Я как раз заварил себе дозу си-си-пи. И с этого места до меня начало постепенно доходить, что пока я тут перед вами распинался, дверной звонок орал ошалело, страшно... И вот здесь-то я наконец понял, что ничего хорошего меня не ожидает... в самом деле, неожиданности редко бывают полезными. Тем более в начале. Вспомните своё рождение. Как? Впечатляет?. Повторите?.. чаще всего неожиданность - это аванс за будущий депресняк, если она приятна, в противном же случае это сегодняшний депресняк... Вряд ли это были архангелы с мешками экстази и кислоты, с карманами, набитыми марихуаной и новыми английскими записями... Вы уже, кажется, поняли о чём я подумал?.. Менты!.. мусора, блядь!.. К счастью, которое всегда сопутствует автору, даже если он конченый неудачник, это был всего лишь наш общий знакомый - считал себя поэтом и по понятиям среды, в которой мы обитали, таковым и являлся... Сразу перешёл к делу - дай глотнуть...сунул в руки брошюру - на почитай, тут про меня написали. Я послушно начал читать: Вика Нахалёва "Казус Хипхап" -... целью этого скромного, урезанного неумолимым автором эссе ни в коем случае не является полная и окончательная дешифрация небольшого, состоящего из тридцати трёх стихотворений сборника стихов. Это всего лишь попытка разобраться в том, что на самом деле происходит в двух последних стихотворениях; одно из которых прячется под жалкой вывеской комментария, а другое недоверчивый читатель назовёт всего лишь прозой, бессмысленной игрой предложений, непонятным образом оказавшихся в поэтическом сборнике. Попробуем же разобраться, так ли случайны эти два стиха, если вообще можно говорить о случайности в книге стихов, жизни, сне... Некоторые из подземных ходов, которыми автор надёжно снабдил свой скромный по объёму, но никак не по композиции труд. Начнём с того, что вообще представляет собою "Хипхап". По уверениям автора комментария, это всего лишь рядовое стихотворение сборника, что вызывает естественное недоверие в силу невозможной разницы в отношении к другим стихам и по причине того, что мы привыкли считать стихотворением. А если это проза, то есть ли в ней какой-то сюжет и смысл?.." Да уж, сюжет и смысл... ну-ну. Я, кстати, был неплохо знаком с его так называемыми стихами, на мой вкус, скорее агитками с крикливыми рифмами и внешним блеском согласных... Впрочем, он был не совсем здоров. Так, по крайней мере, утверждали сплетни - лучший документ характера... его сознание уже давно страдало странным, но, впрочем, свойственным многим людям недостатком... его метафизические, поэтические и прочие дела для него всегда следовали от частного к общему... это доходило иногда до смешных крайностей,.. так, например, зайдя однажды в туалет эМского вокзала, он, прочитав на стене непристойное предложение, выносил из этого суждение, переворачивающее все его бывшие представления об отношениях между мужчинами, и теперь каждый раз, когда ему приходилось пользоваться вокзальным сортиром, опускал глаза, словно эта надпись была одинакова для всех вокзальных туалетов. Такого рода обобщения сделали из него мнительного и раздражающегося по всякому поводу скептика, не доверявшего людям и именно в силу своей же недоверчивости всячески обставляемого ими. Девушки, которых он любил, устав от его вечных подозрений и упрёков, наставляли ему рога и бросали, а друзья, понимая эту недоверчивость как упрёк именно в их адрес, больше не навещали его, а он, находя очередные подтверждения правильности своей мизантропической позы, сочинял всё более и более мутные, оскорбительные стихи, в которых всё меньший выход находила его природная утончённость и всё больший - позёрство... Литры желчи, которые он выливал на страницы своих сборников с непостижимым упорством, уже тяжело было называть, собственно, стихами... какой-то покер вместо слов. Однако, и это было самым примечательным, его новые стихи пользовались у неизвестно откуда взявшейся публики известным спросом... и в то время, когда мы - настоящие поэты - с удивлением и недоверчивостью открывали его ранние сонеты с наивными, впечатанными в стройный размер рифмами - они с упоением цитировали эти наспех сколоченные проклятия, а его чтения пользовались подпольным и вследствие этого особенным, своего рода утончённым успехом. Он же, видя в этом очередное доказательство человеческой тупости, мнил себя то ли Верленом, то ли Биафрой; в зависимости от количества выжранной наркоты... Сказать откровенно, меня выводила из себя его дутая слава, основанная на очевидном невежестве современной публики... по понятным всем причинам печататься этот бедолага не мог, что придавало его персоне сияющий, маргинальный вид... читая стихи только на концертах группы, где усердно и безнадежно мимо орал в микрофон, он утверждал где только мог, что современная поэзия из предмета письма должна превратиться в устную речь...Не мог жить без очередной навязчивой идеи, миража... они кружили голову, казалось, ещё немного... С другой стороны, была некая справедливость в его маниакальных утверждениях, ведь почти все современные поэты занимаются, по правде сказать, бутафорией. Полной хуйнёй!.. публикуют унылые загадки-шарады, намеренно игнорируя современные обороты речи с их взрывным, резким, пленительным звоном... даже не пытались использовать настоящую народную речь. Дело не в матах или развратных сценах, которыми наш поэт щедро усыпал свои стихи - сами обороты этой современной речи брезгливо откидывались ими как неправильный русский язык. И в этом была их главная ошибка. Ведь то, что они считали "правильным русским", был всего лишь трафарет... В отличии от настоящего уличного языка, усыпанного вульгаризмами, уголовщиной и заимствованиями из таких же народных устных языков... Всё это было замечательно. Но черта характера, о которой было упомянуто, заставляла его считать всех поэтов вообще жалким сбродом очкастых интеллигентов..., о чём он не уставал заявлять всюду, наживая таким образом врагов в тех самых литературных кругах, которые в свою очередь не нисходили к нему с высоты своего непреклонного величия, считая необразованным выскочкой поэта, которого цитировали их же дети... Тем временем, этот деятель уже тянулся за кружкой с кофе и тримедином. Я сунул ему в руки остатки бомбы и встал со стула... Не помню, упоминал ли я о своей стрелке со Страхом, но стрелка эта была ещё действительна - что-то ему отчаянно от меня требовалось, и голосовая почта превратилась в требник... часы ещё не пробили полночь, а принцесса исчезала... катастрофически, невозвратно... видишь, как я продираюсь через скверы в жарком полумраке, через набережную в тиаре из жёлтых фонарей, через ночь, свалившуюся в небытие, потом сдаюсь. Такси!.. О, мой последний кэш... - Кто это? - заговорил домофон. - Открывай, блядь... - Кто это?... вот вы, наверное, думаете, что сейчас и начнётся... Знаете что? Предлагаю прерваться. В смысле - вот моя кухня, ничё тут интересного, конечно, но всё же...некоторые принципы, вторжение реальности, все приёмы... Один тут приходит ко мне и говорит - Лёха, ты должен написать всю правду... но бесплатно. - Во дела... - Но ты же анархист. Зачем тебе деньги? Вот так всегда. Ты - анархист! А те, что вопят?.. Так у них жопа стопудово прикрыта! Панк-рок на мамино бабло... а я опять в каталажку... Тут концерт был в Н. Дали сыграть три песни. Потом приехало три уазика. Начали панкоту пиздить. На сцену мент вылез. Типичный мусор... и давай мне чё-то втирать... Такие дела - я пою - они охуели - а справа мент чё-то орёт!.. и чё думаете? Нам заплатили за этот концерт? зато потом по местному хуевидению - это некрофилы, ренегаты и наркоманы... А ведь журналюги, что слепили эту туфту для пиздовизора раскуривались нашим же стаффом. Все. Поголовно. Врубаетесь?.. Нет?.. Я так и знал. Это раньше я возмущался, протестовал, разоблачал, теперь - нахуй! Мне всё объяснили. Оказывается, меня кто-то продал или купил. Но послушайте, где мои деньги?.. Знаете, две-три сотни баксов пришлись бы весьма кстати. Так что пришлите адресок этого барыги... Я жду. Жду уже, кстати, семь лет... Всё обещают привезти, показать.. И ещё - на что, по-вашему, должен жить поэт?.. может, пришлёте денег?. Нет?.. но почему?. вы же апофеоз бескорыстия.. работаете, небось?.. Сочувствую! но почему вы решили выместить свою злобу на мне?.. Ах, я забыл! он пишет стихи! Уничтожить!!! так что мне-то всё, поверьте, ясно, а вот именно сейчас я в недоумении - какое из стихов должно предшествовать тримедину. Может, "Я уже не понимал..."? Или вы думаете по-другому? Как?.. ах, забыл, что мы с вами находимся совсем в другом месте... но хватит, хватит, возвращаемся туда, где заговорил домофон. - Кто это? - Открывай, блядь... - Кто это? - Страхов считался продюсером нескольких местных групп - пиздил у них бабло, заодно поучая этих отморозков как и что им играть...несколько раз, ещё в прошлом году, он устраивал мне несколько чтений и сейчас я твёрдо решил стрясти с этого барыги если не бабла, то наркоты, а надо заметить, это и было его действительной работой. Снабжая всех музыкантов города тримедином, он заколачивал на этом больше денег, чем с выступлений любой из продюсируемых им групп, что лично мне, как вы сами догадываетесь..., но неуёмное тщеславие заставляло его тешиться перед самим собой званием продюсера, что иногда было для него даже невыгодно... К примеру, заявившийся среди потной июньской ночи поэт с требованием гонорара за прошедшие выступления. - Блядь, знаешь, как я попадаю на твоих стихах? Они на хуй не нужны никому... Сколько я, по-твоему, тебе должен?.. Что?.. - впрочем, все фокусы этого клоуна были мне известны, и уже через десять минут я превратился в счастливого обладателя следующей коллекции: грамм си-си-пи, три таблетки зитакса, кусок гашиша, упаковка тримала... и самое главное - семь шариков тримедина - Где он доставал эти препараты - переспросил следователь и добавил про себя... впрочем я, кажется, догадываюсь что...- Лёха! - трясёт меня Страх - до твоего поезда час, а ты уже не соображаешь ничего...Я всё устроил. Будешь читать в "Счастье" перед какой-то местной группой - всё это время запихивает мне в карман билеты...во даёт!... Пока плавал я в липком жёлтом тумане, придумывал начало для новой поэмы, упорядочивал текст, этот прощелыга что-то уже устроил. Понятное дело! Треть его запаса переместилось в мои штаны... - У тебя поезд, поезд... Ты это понимаешь? Я всё устроил... если Страх сказал... Лёха, у тебя поезд через полчаса... я уже денег вбил больше, чем твои сраные стихи стоят... Вот чмо! Даже не понимал, что не стоят стихи ничего, кроме жизни. Пухлый и пучеглазый, стоял он надо мной в футболке с нелепой надписью и кружкой кофе в перебинтованной руке - Там ещё пол тримедина и дозняк си-си-пи!.. отличный коктейль... не парься, пацан, тебя встретят... вот немного денег. Пока я глотал это месиво, он что-то пытался говорить. Сам уделанный в полное говно, этот прощелыга нёс невероятную околесицу, а время катастрофически сжималось и комкалось, и только его нелепые тирады напоминали о происходящем. Изливая душу, которой у него не было и в помине, он начинал терять над собой контроль - Тебе покажется странным, но не есть ли наше удивительное стремление пробраться ближе, к этому блиндажу галлюцинаций, к фабрике рифм... но как объяснить... ща... именно поэтому..., то есть почему такая плата за нарколайф? - Да потому что наркотики это круто, чувак. - Действительно, круто... и что?.. как везде срабатывает закон компенсации... одно и то же, одно и то же... Самый Главный в Жизни Приход, Самый Главный в Жизни Депресняк. - Здравствуйте. тут кайфа накопилось чрезмерно непознанное удовольствие, так что будьте добры - головой в дерьмо. Привет!.. но поймите же, что вся глубина трагедии упирается именно в неочевидность истинного - зачеркни это слово, редактор - положения дел... В этом смысле ироничный фатализм предпочтительнее фанатичного экстремизма... врубись, Лёха... Иногда мы сами вспоминаем о своём пределе - завершении книги, альбома, жизни... или хотя бы о том, что осталось у меня после твоего грабежа, и вот однажды ночью просыпаемся, полные самих дурных предчувствий, а потом всё снова забываем... и, кажется, уже навсегда...

Я тем временем прятал в потайной карман своих джинсов уже утрамбованные сокровища... Комната с нелепым треугольным столом и крикливыми обоями потемнела, уменьшилась. Неважно было, иллюзия это или нет, суть состояла в том, что аттракцион начинался... Но был ли я к нему готов? Между нами - мутные глаза Страхова уже смотрели сквозь меня, и это "между нами" определённо являлось диалогом с уже неведомым мне миражом - тебя там встретят - единственное, что мог я разобрать в его пещерном языке... Ещё мне было понятно, что в результате всех своих размышлений он пришёл к мысли или, если хотите, чувству, новому и непривычному для него, в силу своей альтруистичности и финансовой бесполезности. Чувство это называлось кайф. И оно захватило его, кажется, надолго. Разговаривать о чём-то практичном не представлялось возможным... если этот пузатый, розовощёкий, полный сил и цинизма клоун заговорил о поэзии, это могло означать только одно. Непредсказуемость эффекта. Полный переворот.. Меня вполне могла ожидать ещё худшая участь... готов ли я был к этому аттракциону, спрашиваю себя ещё раз... Впрочем, что было толку в этих вопросах - по моим очевидно-приблизительным расчетам оставалось около тридцати-сорока минут... и где-то за пределом бумажных листов, сияющих компьютерных мониторов - именно так, кажется, назвал Страхов нашу реальность, он, заканчивая свой удивительный монолог, застыл с открытым, искривлённым гласной ртом, а я, что-то обещая, падал в шатающуюся дверь. Добраться до вокзала - цель, столь малозначительная и, может, не убедительная в ваших глазах, где отражается весь этот текст, было моей единственной поэтической задачей в буквальном смысле этого слова... и пусть не прощают мне метафизики, но понимают, что зловещий коктейль Страхова, уже начинавший действовать на моё и без того оглушенное тримедином сознание, вывернул моё сердце наизнанку... а сам я, или уже не я, видел только сверкающий перрон, легавых нацистов, нацистских легавых, частника в разбитом красном вертолете... или снова... вывороченная лестница, сквер в пурпурном свете, бордовая "волга", розовые внутренности эМ-ского вокзала, менты в фашистской форме, мусорская форма на нацистах... и вот он - вагон, в котором я отсюда уеду... и снова увижу то, что видел всегда. То, что и вы можете увидеть - обжигающий руку подстаканник... очередь в запертый сортир... Я, конечно, переборщил и с наркотой, и с мизантропией, но разве так было не всегда? это ваще мой стайл. А вы?.. Типа умные-разумные?.. Есть ещё один прикол: Хотите, значит, в трезвом состоянии, так сказать, разумно проживать свой хлопок?.. пожалуйста! но я-то тут при чём? Меня ваш разум и добродетель нисколько не гипнотизируют.. меня даже блевать тянет от их извращённых законов, претензий на высший суд, метафизическое стукачество.. Всем этим, извиняюсь за выражение, сократоидам я не то, что цикуты.. Всех в печь! Нет на них Иова!.. Впрочем, чё толку? причины, следствия, трижды три - позорные предикаты слизи.. оцепенение перед Ничем.. и прочее, прочее, прочее... К примеру. В Зимнем, смотря на роденовскую, ты - ценитель прекрасного. Она ожила - педофил. От пяти лет. Привет!!! Или вот ещё примерчик. Иисус умер за все дела Чикатило! учавствовал вместе с ним! и с тобой все дела обляпывал! Лично! Я уж молчу про вторую мировую.. Хотя кому какое дело?.. Здесь, между тем, начали грызть вермишель. Спагетти-панк, бля.. Отлично!. шарик тримидина ...едкий ментол зубной пасты и пара затяжек гашиша. Вечный сортир... А вот это место вроде ничё получилось. Как? Не считаете? Но почему?.. мм ... да-да... лезу в повествование - неспешное и ритмичное? А ведь это моя заслуга!.. Не находите? Впрочем, кому интересно? Опять стихи?.. ему чиво, мало?.. А ведь, знаете, ваши жизни в моих руках. Нет, серьёзно. Когда-нибудь о нулевых будут судить по этим стихам. Вряд ли, конечно, вы сможете безоговорочно и со страстью разделить моё скромное убеждение в этом. Впрочем, я не претендую. Нет. Нет.. Три-та-та. Три-та-та. Три-та-та. Ого! Мобильник. - Алло. - Это Алексей Никонов? - В некотором роде. - Ага... Вас беспокоит музыкальный журнал "Олин Стон". Несколько вопросов. Суждений. Самооговоров? - Нехило! Но ведь я не музыкант. - Это неважно. Скажите, в действительности ли вы утверждали, что в стране установился принципат?.. - Конечно. Империя требует жертв!. Ура! И это приведёт вас всех к полному краху... надеюсь. - Не понял. Впрочем, вы, конечно, опять перебрали. А много ли секса будет в этом сборнике? - Почти нет. А чё? - О! В этом вы прогадали! - Как? В чём дело? - Ну... Это же первое правило... Больше секса, насилия, извратов всяких... Публика это страсть как любит. Ценит. Наша интеллигенция... - Значит, я опять облажался? - Ну конечно. Алло, алло...- Да. - Сколько денег вы поимели с нового альбома? - Да нихуя! - Как? - Ни с одного. Ни рубля. - Гордитесь? Класс! Гордитесь. Да мне, блядь, жрать нечего! Не то, что накуриться!.. Гордитесь. Может, этот деляга мне денег зашлёт? Или вы? Сомневаюсь. Найти меня не сложно. Так что буду ждать, пока меня не осыпет золотой дождь. Думаете, осыпет? Золотой?.. Ах, ну да! секс, наркотики и рок-н-ролл. Веселье - обоссаться!.. Хотите на моё место? Вперёд!. Я отключил телефон... Нет ли чего пожрать? Впрочем, это не важно, не так ли? Продолжаем? Итак, всё тот же Вечный сортир! Привет! А меня уже догнало!.. Я забился в угол и смиренно и терпеливо ненавижу вид из окна - сгнившие заборы, кривые, залатанные какой-то хуйнёй домишки, вылизанные вокзалы с миномётами. Слева? - опухшие, непроспавшиеся лица с наклеенными газетами. но если долго и пристально вглядываться в уже отбеленную оконную муть, то среди чёрных ям, грязи, среди мусора и неизвестного назначения канав с коричневой, бурой водой, вдруг - на короткие пять-шесть секунд, которые и есть вечность - появляется и тонко вычерченная ярко-синяя лента реки под гудящим мостом, окруженная склонёнными деревьями с куском бледного, желтоватого неба в проеме... И эти редкие подарки уже оправдывали происходящее. Влево - "ролтон" активно заливают кипятком... верно?.. воровато оглядываясь по сторонам, липкими, жирными руками вырывают крылья у вареных кур и ангелов... суета не прекращалась... вот тогда-то я и съел облатку си-си-пи, да ещё запил кофе с транками... Пошли вы!! Я ещё раз повторяю - упорядочение хаоса никогда не входило в круг моих интересов... эти ублюдки не были хуже меня, скорее наоборот... Сила, заставляющая их суетиться, даже восхищала... а вот они как раз были крайне далеки от подобных чувств... что ж, я не напрашивался... потом вытащил из кармана ТТ и начал шмалять...Все мы здесь добрые люди, и стихи не стоят ничего ...Стекло в окне уже оплавилось, лесная каша полезла в глаза, и если в этом окне картинка двигалась в противоположную сторону, то в другом - наоборот. точно в зеркале...или может... может, вы не совсем еще поняли, с кем имеете дело?.. Алло, алло... опять звонят... давно заметил... стоит расписаться. Отравиться сюжетом, проникнуть в такую хрупкую кристальную литературную ткань с ловкостью резчика по льду... видишь пьяного панка, падающего в подворотню выборгской парадной, рухающей в пустоту. видишь даже значок на его убогой футболке... и тут, конечно же, какие-то мудаки начинают названивать... О, это опять из журнала?.. чем сейчас занимаюсь?.. да ерундой полной... без сюжета и врача... без финала и дилера... а вообще, я бы не отказался от нормального косяка. блядь, показали хотя бы, куда мы продались. можно было бы снять с этих уродов денег. алло, алло, это скучно?.. но что бы вы хотели? я из рабочей семьи... приходится выкручиваться. У вас-то, небось, полные холодильники жратвы.. Сука, блядь, пиздец, не покупатель и не продавец - я же не барыжу стихами... или песнями. я - рабочий класс. Произвожу ценности. И не барыжу не потому, что не покупают... есть деятели - пожизненное пользование, контракт, публичный дом. ты уже не одноразовый гондон. Понимаете?.. кто нашёл сутенёра понаглее, тот и ... остальное - вопрос пиар.. но я-то не Глумов, повторяю в тысячный раз, хотя, конечно, в этом смысле, уже сам себе сутенёр.. как доказать? но ведь я здесь главный. в тексте. я здесь вообще бог! захочу - сделаю пустую страницу, пяльтесь -

Ну как? Впечатляет? где-то уже видели?.. Наконец дошло! Вижу, я тут вас уже основательно подзаебал своим нытьём. Я вообще, видимо, не должен жрать?. Нехило. А вы? чем зарабатываете?.. Всё! Я пошел за пистолетом. Стоп! Денег то нет. Даже на косяк не хватит... а, кстати, как вам мои "Стансы"?.. там есть одна рифма... Что? А, ну, я так и знал. Конечно, не важно. Я всё понял. А что если тебе... алло, алло... повесили трубку... тем временем, мрак начал рассеиваться.- Уважаемые пассажиры! Убедительно просим не забывать свои вещи в вагоне... вот именно... Увидев посторонний подозрительный предмет, немедленно... Ах, ну это конечно!.. я им - или вам - или ему, какая разница, оставляю текст, всю свою сомнительную жизнь - и чё?.. кому какое дело... думаете, что ни к чему?.. Отлично! Тогда я выхожу прямо на перекошенный перрон...не совсем, конечно, прямо... а вот и вокзальное чистилище с ментами без глаз, барыгами и прочей привокзальной мелочью... из точки а в бесконечность б... Двери вокзала, тяжелые и массивные, я толкал уже плечом... обхуяренный и опасный,.. поэт в начале века, вступающий в Орду... ничего не шаталось - нет! просто тротуар склонило влево, и надо быть очень внимательным!.. безнадежный, ортодоксальный нарко-псих, вступал я на эту враждебную территорию, и солнце прыгало где-то сверху, но только кто его замечал?.. Я тут, кстати, прикинул.. Что, опять отвлекаю? Ненадолго! Пару лозунгов. Мы же практически друзья! Или нет? Сюжет, кстати, пропал куда-то... вот, например, где девка, что в начале была? а была ли девка?.. Вообще, чего она делает в тексте?.. ... ... Забыл... не, серьёзно. Ведь хотите по-честному? так вот - забыл. Чё-то она должна была делать... по-видимому... замечу одно - её имя начинается с С. Какая разница? Но это уже моё дело, понимаете? или я должен вас развлекать? Видимо, опять чё-то не рассчитал. Не вошёл, так сказать, в обойму. Вот если добавить побольше порнухи и изврата, педерастии, скотоложества и других фейерверков, тогда да!.. Хо-па! Есть другая идея... так вот, знаете что? Пора создавать "Народную волю"! Историческая необходимость... мусора вообще никого не боятся! А если раздать автоматы школьникам? Студентам? В Купчино, Весёлом посёлке, Металлострое, Елизаре? Как? Неплохая идея?.. И по ведру. Знаете, сколько баррель нефти стоит?.. Во-во. Так. Где мы остановились? я уже в Орде?.. Подобно Тахтамышу, вооруженный до зубов, накаченный самыми опасными и разрушительными препаратами, начинал я эту войну... и когда оранжевые ящерицы ползали по вагону, я был далек от удивления... продираясь сквозь черный ночной кисель, поезд с неуклонной, высчитанной скоростью падал в Орду. Был ли я в капкане, как утверждал Страх, или - эта мысль - главное, что осталось от ночного вулкана - я сам, словно приготовленный кому-то капкан, спрятанный в книжной листве, в интернетском спаме, прятался на плацкартной полке в облаке галлюцинаций... видите, как огарок луны отражается в углу окна, а мерцающие тусклые пейзажи в его рахитичном свете словно бьют током в провода телеграфных столбов... высвечивают эту больную девку, сошедшую с ума... и вот психопатка исходится криком, сжимая в каждой руке по здоровенному ножу - давай, мол, подходи, и стоит осмелиться, сделать шаг - раз!!! и долго хлещет кровь ... но послушайте ... нет, послушайте - что же происходит дальше? потом, когда не подходит никто уже, а хули - дураков нет! - она себя начинает резать. Себя! Полосует по белому, вечно юному, прекрасному нездешней красотой телу... Сумасшедшая мразь ... но ... видишь, видишь, как какую-то...нет! не минуту - меньше - смотрит нам в глаза взглядом... Олениной. И снова ножом... За что? За что, сука? Выгнала меня из белой ночи, и теперь Орда маячит передо мной в кровавом галлюцинаторном свете... И там - ни ночь, ни день, ни явь, ни сон, ... но что тебе с моего имени, ответь? Убери, наконец, этих ангелов, несущих свою унылую службу - я их, блядь, видеть не могу, а вы... видите?.. И просит песен моя измена - хвала тебе, наркота! В жёлтых, красных и синеньких, в ампулах, порошке и концентрате... Нас ждут прекрасные притоны, и что нам с остального?.. тройка это, электричка или осел?.. роуд-муви - говорят в Америке ... Пусть так, джон... в туалете поезда - я не стал вам сообщать об этом, чтоб не сглазить - закинулся желтыми и скоростью... типа плюс на минус равняется... Хорошей это было приметой! Вот, что я вам скажу... а я всегда считал приметы делом исключительной важности... запланировать удачный исход в виде нескольких ритуальных жестов всегда казалось донельзя поэтичным... Начнём же вглядываться в оконную муть ... долго, долго... мы будем смотреть ровно столько, сколько для этого понадобится ... потому что - раз! и на одно кетаминовое мгновение, вдруг проявится жёлтая, изогнутая в середине лента дрожащей реки под визжащим мостом, в окружении жалких деревьев под восходящим опаловым солнцем ...а вокруг снова рвали упаковки "Ролтона" и "Сникерс"... Как мог, как смел я не любить этих уродов?.. Адская смесь Страхова тем временем приблизилась к своему пику - видимость оказалась липой... к сожалению, это было всегда ... но понять это возможно именно в эти так молитвенно призываемые поэтами секунды, когда всё похуй и жизнь трын-трава... Та самая жизнь, которая пытала и смеялась над нами, унижая нас каждую секунду своего незаконного существования ... Так скажем ей. Без позы выспренного скоростника и безразличия системного героинщика ... Ведь чёрный флаг по-прежнему пылал костром, несмотря на бесконечность наебалова... а я въезжал в Орду, до одури обхуяченный, как всегда несчастный. И наблюдательный, как всегда ... Суть сравнения, между прочим, ещё и в том, что пункт назначения обеспечивал вовсе не я ... и ни к чему мне было открывать глаза - три грации снова вертелись передо мной и пели вечную песню, раскачиваясь в такт этого безразличного ко всему движения. И вдруг снова - с ножами в обеих руках запрыгала по заплёванному полу - Россия в зелёных холмах, пьяная в стельку, в земляничной крови и слезах ... - нет, не надо было мне открывать глаз - наркотическая шарада требовала настоятельного ответа. Я прорывался в Орду - город доносчиков и неведомого мне подполья, слухи о котором носились по губернии. Именно об этом пытался намекнуть Страх, но моё состояние... Высокомерие, нарко-психоз не дали тогда дослушать... теперь же массивные двери В-ского вокзала уже толкали меня в сборник стихов, прямо на улицу... не уверен, что встречу Вергилия... Орда! Город, всегда приводивший меня в нарко-ступор... и я снова собираюсь убрать весь запас прямо сейчас, как только представится случай... иначе к чему эти роуд-муви... без спецэффектов шоу уже не делается, говорил я в таких случаях и, безусловно, был прав... Все эти гниды - бумагомараки и гуманистические уроды - обставляющая читателей мафия - где за исключением десяти-пятнадцати впечатляющих случаев, происходит откровенный, пошлый и невозможный процесс гниения и разложения... Наебалово!.. Как, впрочем, и везде... пацаны... Я надеюсь, мы понимаем друг друга... так - это... я особенно не волновался за предстоящее выступление, прикидывая - кто меня встретит?... и решил тут сделать небольшой перерыв.. О! последний раз, уверяю вас... Хотите приколоться?.. Как думаете, будет продаваться тримедин в их книжных магазинах? я имею ввиду эти грандиозные склады отходов человеческой слизи.. всякие там "Словоеды".. бля.. Во-во. Никогда!.. Ха, здесь вы ошиблись!.. Знаю точную дату. Год после того, как окочурюсь. У вас будет возможность проверить. А вот сейчас нехило бы пожрать.. Ха, например, пожил бы у вас пару месяцев. Отъелся. Мылся бы, бля, в нормальной ванной, а то здесь она находится в кухне, которая находится в коридоре, в котором находится туалет. Почему нет?.. Ах, мама-папа-дядя-тётя? Жена-тёща-дети-соседи? Но вы же панки! На пару часов в день?.. Но какие ко мне вопросы? Вы вообще не панки? Тем более... Или вот простое определение - хули он ноет? Всё не так плохо. Жизнь прекрасна. Вот долбоёбы! И откуда такие берутся? оптимисты бля. Но ведь я не только от себя ною, как вы выражаетесь. Так живёт большая часть моей страны. А они нас время учат жить. потом хуярят друг друга как в тридцатых. Мафия, которая не пустит в литературу, да и куда бы то ни было, никого, кто не отсосёт... Но кого они обслуживают? Сейчас? Третий элемент! Опричников. Остальное - декорации. Ширма. Когда-нибудь рухнет. Мне бы пистолет! И пару грамм мари. Вот дело! Щас лето, и солнце упёрлось в потёртый паркет. На нём табуретка с тетрадкой, в которой пишу, ещё значок, пепельница, презерватив, зажигалка... Кажется, я снова заговариваюсь... Вижу, вас это уже не удивляет. Может, пропустите этот абзац? Хотя, подождите! А вот если я добавлю света, декораций, роскошных интерьеров? Девок голых накидаю, чтоб мастурбировали, текли, орали от похоти? Неплохо? Думаю, вам это больше понравится. Или предпочитаете мальчиков? И тех и других?.. в немыслимых позах, гладких и стройных, с узкими бёдрами и шёлковыми изнанками ляжек... но стоп! у нас здесь всё гораздо зауряднее. Мерцающий город в сыром тумане, где я, скорчившись над табуреткой, терзаю, насилую тетрадь, и молнии сверкают надо мной и, кажется, над вами, и дело такое - либо я вернулся, либо не уезжал никуда, и не снилась мне улица в обморочном свете... Кто мог разобрать? Дождь ли хлестал, как из ведра, или это слова сыпались на тетрадный лист с неотвратимостью мгновений. Похожая ситуация, не такая, конечно, но похожая, произошла со мной ещё в начале нулевых. Приехал я за парой килограмм к одним чертям. Ну, куранули там, ширнулись. Они чё-то зарубились по жести, а я вышел на балкон, заваленный всяким барахлом - кастрюли, ломаные лыжи, запчасти от велосипеда, какие-то сумки, свёрнутые ковры и обои, вёдра с тряпками и разобранный диван; в общем, хлам. Это... курю, значит, смотрю на ковёр свернутый. Вижу чё-то торчит. Ёб! Это ж ноги. Человеческие. Босые человеческие ноги. Синие какие-то. И ногти - длинные, жёлтые, с бурой каймой. На них и сблевал. Барыги стали объяснять, мол, варили день, варили два... Потом типа человек опрокинулся. Ну а кто будет мусоров вызывать?.. хорошо февраль - подморозился. Вот они его на балкон и поставили. Отдыхать. Ты, Лёха не парься.. в общем, я быстро оттуда убрался... Впрочем, к чему это я?.. Да! Ведь что бы мне ни втирали эти отморозки, верил-то я своим глазам. Оттого и сблевал. То же и сейчас. Мороз сменила гроза, чердак еле сдерживает грозовой водопад. Одно утешает - что прежде, чем вода доберётся до моей каморки, она наконец-то смоет с лица земли эту гнусную, отвратительную и презренную бактерию под названием человечество. Истинно, день этот будет праздником для остальных несчастных, которым не повезло родиться на одной планете с этой заразой... Опять. Опять я отвлёкся. Так о чём это я?.. от этих колёс путаются все события. И вся моя жизнь перепутана вместе с этим текстом. Вот я на вокзале Орды или, скажем, в такси с сумасшедшим водителем или на красном диване Страхова даю очередные показания... галлюцинации. Но если рассказывать историю - чего ради?.. Лично я завязываю, и пошёл мутить чё-то новое. А тут как придется. Посмотрим, Рим... в разрыве времени и страницы, где-то за горизонтом, за бурой стеной из облаков, пыли, гашишного дыма, за оградой стихов синеголовый панк произнёс только для вида вопросительно - Глумов?.. Потом мы ехали на хату и солнце уже не светило как раньше, и день устрашающе надвигался на лобовое стекло, пяля свой уже белый зрачок... хотелось пить, хотелось девку - здесь, где-нибудь в парадной - прямо сейчас... но больше всего хотелось жить. даже так! в этом очередном капкане из слов, из которого рвусь, рвусь... и это было той самой неоспоримой вечностью, доказательства которой я безнадёжно искал все эти годы... Всё это требовало, повторяю я, настоятельного разъяснения, однако события, поставившие меня в столь неловкую ситуацию уже весело и с песней руководили сюжетом, попутно портя форму и стиль, пытаясь хоть каким-то образом скомпрометировать автора перед читателем, условность которого не принималась им в расчёт, а считалась окончательно доказанным фактом, значение которого возрастало по мере понимания свершившегося и настоятельно требующего объяснения вопроса - Что я вообще делаю в Орде?.. в десять часов утра - довольно вскричал Доб, перебивая неизвестно откуда появившегося Боба... Два эти панка действовали мне на нервы - всё время, пока мы тряслись в дежурном такси, эти душевнобольные состязались в знании Ахматовой и Пастернака, поняв, что мне похуй, долбоёбы беспокойно запыхтели и принялись расхваливать Биафру... Они верили в космос и интернет, видели в поэтах либо негодяев, наглостью занявших место, не принадлежевшее им по праву, или же наоборот - удваивали, так сказать, усилия в забвении цели. Смотрели в глаза как собаки. Вот менты и режут им головы. Нормально, нормально - кивал я головой, всем видом показывая своё дружелюбие и радость. Орда? Обожаю этот город! Кого здесь обманешь? Они всё поняли. Отложили книжку, стали жить дальше. Спокойные. Чистые.. Ну сдрочили там раз в неделю.. В ответ я попытался втолковать этим неприличным гномам их истинную миссию!.. и Гильденстерн понял, оставив нас в квартире на седьмом этаже блочного дома в компании достаточно интересной, чтобы умолчать о ней в этой становящейся всё более невнятной поэме... не забывая ни на секунду про ножи, что были занесены надо мною, я всё-таки втёр этим малолетним оболтусам, что хоть я и затарен всевозможными, уничтожающими мозг препаратами, не следует полагаться на одни лишь фуражные запасы - была необходима рекогносцировка... Вся военная тактика и стратегия были на моей стороне! Весь тысячелетний опыт военных сражений, осад, короче говоря, спланированных массовых убийств, говорил о том, что без выяснения материальной стороны вопроса - чем затариться на месте операции - бой невозможен!.. Кто знал, на сколько времени я включён в эту игру... Реко.. рекого... рекогогого... - задумчиво бормотал Доб, потирая нос, не знаю такого препарата.... - О, Розенкранц!. Что если это займёт месяцы, тысячелетия, себя повторяющую вечность. Я должен по крайней мере знать, что есть в этом гадском городе и сколько стоит здесь всё это дерьмо - тримал, жёлтые, скорость, си-си-пи, тримедин, зенитакс, мелиум и прочая хуйня - пойми, братан, втолковывал я этому долбоёбу - если я не обнесусь всеми этими веществами перед выступлением, то какой в нём будет смысл?.. Я должен почувствовать сегодняшний ритм этого города... На чём торчит маргинальная его часть?.. дошёл ли до вас тримедин?.. только так - настроившись на волну потребления именно этого коллективного, всеобщего и равноправного добывания кайфа, я превращу выступление в настоящее реалистическое шоу. Ведь наркотики - это тоже, если хотите, проявление вечности - Разрушение, Хаос - наша надежда и любовь, наша необходимость! Как говорил один поэт - "это важно, как редкие и удивительные минуты, когда ты, окутанный облаком эйфории, точно в морфии, а на деле всего лишь вспоминаешь пейзаж или повторяешь стих...".

Именно это я пытался объяснить Бобу и Добу, двум придуркам лет двадцати в майках анархия и рваных джинсах... где-то на краю Орды один из них уже ищет барыг... а я тем временем стараюсь, чтобы время перед выступлением не прошло незамеченным для ангелов, притаившихся в моих джинсах, и вывалив препараты на красный, ярко-красный круглый (вообще крайне странный, даже подозрительный) табурет, выпустил их на волю и, словно на картинах Мурильо, закувыркались они вокруг ... и розовый свет, исходящий от них, уже не раздражал, а восхищал; в предвкушении Бури, как и в предвкушении покоя, таится одно и то же чувство - Ожидание Кайфа!.. просто у каждого он свой. Я начал с тримедина. Всё-таки новое - это хорошо отрегулированное старое... опыт вперемешку со случаем... Слагаемые перекраивают, а не переставляют; и вот я уже на седьмом этаже от "Счастья" - нелепое название кафе, где я читаю сегодня... перед выступлением какой-то местной группы. Я же представляю, бля, поэтическую часть... Лично мне абсолютно пох с кем. В Орде по определению не могло быть нормальной группы. Слишком много денег накачал Чингис Хан. Все завязаны. От маргиналов до дворцовой швали. Все. Да и вообще - последней великой группой была "Нирвана".Чёрный квадрат. Ожидать услышать что-нибудь интересное в этой пародии на клуб было нелепо. А я всё хмыкал, затягиваясь из пластиковой бутылки - конечно, это будет круто! Мы им покажем! Вот идиоты!. монтеневский выкормыш. ницшевская подстилка. всё обо мне... кивал и кивал, поглядывая из-под чёлки на отражение в грязном зеркале. Раз, два, тридцать три, сорок четыре, пятьдесят пять, нулевые... уже вдыхал призрачный мираж вместе с серой дорогой тдм и номифина, когда Доб или Боб, в общем, оба этих чмошника вдруг показались мне нормальными симпатягами, к тому же тдм и скорость, что они притаранили, толкали меня к излишнему и нездоровому дружелюбию, навязчивой фамильярности... но парням всё было нипочём, готов поклясться, что они засадились раза в три больше меня и только выпучивали глаза в соответствии с замечаниями классика.. Наше дело правое, враг будет разбит - заявил я, выдавая каждому по шарику тримедина и дозе си-си-пи... требовалась небольшая плавучесть, размытость, если хотите... Таким простым и банальным способом мы с этими аборигенами постепенно и неторопливо подбирались к самой сути явления. Явления неизученного и, на первый взгляд, непреодолимого. Истина, до которой мы дошли в момент прослушивания "i grass-love" была очевидна и насущна... причём задача эта казалась такой неожиданной, важной, что когда я начал втирать это Добу - тот просто взлетел к потолку и минут десять парил под самой люстрой, роняя из карманов поочерёдно: мобильник "нокиа", чёрный лак для ногтей, презерватив, тюбик вазелина, кассету "pulp", удостоверение учащегося пту, пустой коробок спичек, блеск для губ, чёрный карандаш для глаз, пропуск в общежитие, проездной... Он ещё маячил в комнате, когда выстрел на "Cradle to the Grave" сбил его с невидимой, подвешенной неугомонным фокусником нитке. Дело было серьёзное - никакого объёма более не существовало - всё стало двухмерным, и чтобы попасть во двор, достаточно было шагнуть в окно, где кусок асфальта казался нарисованным на заклеенном газетами окне... эти шутки надо было прекращать... за себя я был спокоен - больше меня тревожили случайные однополчане... Задеть могло любого - и я решил забаррикадироваться в ванной, тем более, что плейер вдруг заиграл - "Следи за собой" и слова .."сегодня кому-то говорят до свидания..." показались глубокими и полными поучительного смысла, и чтобы додумать, осознать его в себе как неопровержимую догму, необходимо было предельное одиночество и главное - безопасность. А эти двое начали меня настораживать. Начнём с того, что у одного из них - Доба? - отвалился нос. Просто упал на пол. Однако тот невозмутимо наклонился, поднял его и приделал обратно, напевая - "космоса чёрные дыры" - "чёрные дыры"!!! Вы поняли? Нет? А я-то сразу понял, что к чему... в ванной долго бил по выключателю, чтобы свет вспыхнул в этой пещере... и пусть то, что увижу я, лишь тени - пусть они были людьми, двумя долбоебичными панками с мозгами набекрень, а не метафизическими дознавателями, к встрече с которыми я определённо, определённо не был готов. Меня уже захлестнула волна острого приступа психоза - пачка мелиума могла меня успокоить, и я полез в штаны... жёлтые никогда не подводили, вот и в этот раз - паника должна была утихнуть... минут через десять... но что делать сейчас... сейчас, бля... вы думаете, я делаю чересчур поспешные выводы... скажем, что страшного и этакого метафизического в том, что у этого немытого панкарика отвалился нос... это ещё ничего не доказывало, нос мог отвалиться у любого из нас, а учитывая количество тдм... Понимаете?.. но все эти заявления не могли меня вернуть к спокойной оценке событий... В тот момент... Глотая горькую кашу разжёванных жёлтых, я был готов к самому худшему развитию ситуации,.. что угодно,.. я - не - удивился - б ни чему... чужая хата с подонками, обожранными тэдэмом и готовыми вырезать мне сердце. Но позвольте, знаете ли, мне оно необходимо! - так что извините, конечно, но для начала я забаррикадирую дверь мусорной щёткой, ведром и прочей малоубедительной хуйнёй, а вот потом, потом, бля, поговорим... всё это я выкрикивал для чего-то, может, чтобы убедиться в своём существовании; так не бывало ли с вами - человек, который любит вас, самый близкий к вам, и является обычно объектом самых невыносимых издевательств... не обязательно и даже обязательно не физического, а скорее морального толка; здесь же всё было как раз наоборот - два ничего не сделавших мне меломана за замусоленной дверью, очевидно, не хотели ничего такого - и с каждым глотком своей вязкой, горькой слюны я понимал это ещё лучше - но моё чувство страха уже приняло уродливые, агрессивные формы, и, поклявшись, что обоих принесу в жертву своему предстоящему выступлению, я присел на край ржавой с белыми отметинами ванны и как следует задумался... - Ради чего?.. - вот вопрос, который я не мог себе не задать в эту минуту?.. Ради чего я, тридцатипятилетний поэт с несколькими сборниками стихов, напечатанными лишь в моём воображении и интернете, вообще нахожусь в этом нарко-бедламе...чья это вина? - Меня, так и не успевшего повзрослеть, упёртого наркотического пропагандиста, Страха, заславшего нас в эту безнадёжную дыру с неизвестными ни мне, ни ему целями?.. За что ты меня оставил? Или, Илия? Куда ты мчишься?.. Всё это было отвратительно... поэтому я и кричал, что должен вымыться после поезда... пока не пришёл в более адекватное состояние... но кричал-то всё это я - и в этом была вся низость ситуации - уже на себя, тратящего свою жизнь на бесполезные комедии, детские поддавки, чушь несусветную... Выйти из ванной комнаты Суллой или Верленом, - дачный домик, что кабак - какая разница? Всегдашняя плата поэта в любом веке ... прав был Гораций ... и Вийон был прав... С другой стороны, мир реальных действий проявлялся всё четче. И это было хорошо ... чересчур резкий финал ... зрители еще не готовы, участник тоже ... мне следовало выспаться ... бормотал я, распластавшись на грязном полу ... читайте без эмоций, единственное, что я мог им посоветовать... но сам, сам я был недалёк от отчаяния, того отчаяния, следствием которого становится забух или бессмысленное убийство, стих или искромсанная бритвой рука, любовь, растоптанная в смертельных, окончательных выражениях, или обычный передоз, я - и эту мысль следует признать ключевой, уважаемый гражданин следователь, - я был готов к любому развитию событий. Жизнь, вот что заставляло меня быть открытым для любых её проявлений, - удел рифмоплёта, живущего на жалкую ренту да подачки некоторых действительных любителей прекрасного, был ничем не лучше миссии убийцы или какого там вора... понимаете... отчаяние! - вот что объединяло в этот наступивший уже и на наше горло день всех преступников на планете - и, исходя из этих мрачных побуждений, - все они были всего лишь ищущими лазейки арестантами в неизвестно кем и для чего построенной тюрьме... балаган... вот определение... нет, я не претендовал на роль врубившегося чувака, тем более что ноль сменился восьмёркой. А теперь поверните восьмёрку горизонтально. Всё ясно?.. я пытался, пытаюсь порядком слов, стриптизом пустоты рассказать всего лишь о том, что произошло, но как достучаться до вас - жестокие, самодовольные?.. Здоровые глупее больных. В общем, всё происходило как и в первом стихе, где всё, за исключением времени года, соответствовало ходу моих ужасных, преступных мыслей в эти роковые для вас минуты. И я уже слышал крик ворон и лай собак. Открывай!.. Открывай! Дверь тряслась вместе с моей лихорадкой. Ножи колотили по ней. С той самой обратной стороны... Бум, бум... - Это же не он! Чё? Ну да! Тут реально приехал, кто сёдня выступает. А этот... Я убью его ща... Пусти!.. Забаррикадировавшись от собственных галлюцинаций, от ваших жадных, пристально следящих за мной глаз. В окружении тополей и акаций, лилий и виноградников, яблонь и кипарисов, в последний раз и уже навсегда оценивал я свой триумф и своё поражение, и день ещё не определился, и мир был подобен алмазу, который мы словно и не видели никогда. А я уже спускался на лифте. Какое там счастье?.. Это же "Мот". Проклятое начало. Главное - не оглядываться. Молчать. Но они меня достали. Достали. И уже ножик обливает ртутью моё сердце... всё бесполезно... луч солнца, подъезд Страхова... Я повернул направо, ещё куда-то шёл... одно я знал точно - никогда не вернусь. И это было круто... Но слышите ли этот визг?.. Хотя, какая разница?.. теперь меня отсюда не прогонишь

07-08.

Гербарий

(Стихи не вошедшие в сборник «Нулевые»)

От издателей

Несмотря ни на какие наши сколь убедительные, столько же и разумные доводы, авторнастаивал на публикации следующего за сим примечанием сборника стихов. Невероятныйимморализм и патологические наклонности сочинителя этого текста сколь бы ни были намиосуждены как антигуманные и бесчеловечные, должны быть представлены нашей развитойи интеллигентной публике. Да! Автор не вполне здоров и определенно опасен. Именнопоэтому публикация данного сборника стихов покажет нашей публике всю омерзительностьподобного сорта людей. Ведь именно борьба с ними и есть наш долг. Как интеллигентов,гуманистов, да и просто порядочных людей. Его Нахалёва ужасна. Его персонажи ходульныи неубедительны. Он кровожаден и неучтив. Его похождения в стране процветающейдемократии омерзительны… Такого рода примеры, полагаем мы, помогут интересующемусясовременными тенденциями читателю оценить, наконец, истинную поэзию – возвышеннуюи духовную, гуманную, пропитанную любовью к людям, и понять её настоящую красоту посравнению с эти оскорбительным фарсом, который наш автор именует поэмой. Видимо,отчасти понимая это, даже не уведомив нас – непосредственных издателей книги, этотлитературный бандит в последние дни правки и выпуска книги контрабандой протащилсвой новый сборник лирических стихов, никакого отношения не имеющий к общему тексту иразрывающий повествование не известно для чего.

Уровень этих стихов, по нашим понятиям, а мы в отличии от автора имеем высшеефилологическое образование, слаб и второсортен. Но самое опасное в том, что авторпозволяет себе чернить и поливать грязью самые святые и сокровенные для человекачувства – любовь к женщине, Родине, дружбу, мораль… Всё это для него – фикция,как выразился он, отвечая на наши настойчивые вопросы. И ведь мы неоднократноуказывали ему на это. Но на постоянно находившегося не в себе поэта наши скромныеи настоятельные замечания как будто не действовали. Пока однажды дело не дошло дотого, что угрожая пистолетом, он ворвался в редакцию и, устроив погром, закатил самуюнастоящую истерику. Так что нам пришлось провести этот нелегкий вечер в отделениимилиции. И только громкое имя соавтора этого примечания и небольшие денежныевспомоществования нашим доблестным, достойным всякого уважения сотрудникамтретьего отделения, помогли нам замять этот нелепый скандал. К сожалению, следуяписьменной договоренности, которую мы имели глупость заключить ещё до прочтения этогоужасного и непристойного текста – поверив настойчивым убеждениям этрусского продюсераЖулиано де Капота в том, что дарование и благоразумие автора не позволят ему глумитьсянад святынями, моралью и законом – мы обязаны во всём, что касается окончательноговарианта текста, выражаясь языком одного римского коллеги, смыть с рук чужие чернила.Что мы и делам без удовольствия, но и без какого бы то ни было сожаления. Надеясь,что читатели сами увидят, сколь велика наглость и самоуверенность этого аморальногочеловека, мы со своей стороны собираемся подавать в суд, для чего уже собраны всенужные документы, записи телефонных разговоров и показания некоторых очевидцев. Мытак же собираемся преследовать всеми законными путями этого опасного субъекта, путемугроз и шантажа фактически заставившего нас опубликовать и перевести этот преступныйсборник.

Ксения Лахнова.Алексей Глумов.Коринфский Филологический Институт.Кафедра Иностранных языков.

Есть и хорошее, есть и так себе, больше плохого

Здесь ты прочтешь: ведь иных книг не бывает, Авит

МАРЦИАЛ

Кончено со словами...

Кончено со словами.

Полубезумный Верлен

пьянствует в кабаках, ищет Бога

в стаканах с абсентом

и разглагольствует

о стихах, туманах Моне, Уистлире

и туалетах Парижа.

В носилках несут поэзию мёртвого века

четыре негра.

В поясе прочно зашиты

пресловутые двадцать один фунт

золота – это потяжелее

двух тоненьких книжек

и нескольких стихотворений.

Белый песок отражает глаз неба,

и воздух шевелится от жары.

По расчётам, до гор добираться

ещё пару суток.

Мир поменялся и стал безупречным –

хочется ссать и ебаться.

В письмах сестры

разумные предложения, расчёты

и благодать

практических рассуждений, мать

довольна – ты всё-таки заработал

приличную сумму

и мог бы приехать.

6 никонов

В Шарлевиле тебя уже ждут.

Хочется ссать и ебаться, скоро привал,

это солнце тебя убивает за то, что раньше

ты его убивал.

Остановка. Поссал. Выебал

сопровождающую негритянку.

Если бы увеличить

сумму денег хотя бы вдвое.

Со мною

только двадцать один фунт.

До гор добираться ещё пару суток.

Бухгалтеры из компании

обещали прибавку.

Эти негры ползут

или стоят на месте?

Неужели нельзя быстрей?

И с чего он решил, этот жалкий военный,

что мне интересен

мерзкий хлам детских песен?

За него не заплатят ни су.

Я не помню ни строчки

из, как его… … …”Пьяного корабля”.

На носилках несут меня –

французского инженера

снова хочется ссать.

Вечность Обретена.

03.55.07.08.02.

Это жалкий запах духов...

Это жалкий запах духов

или встреча в чужом подъезде.

Разве это счастье, когда

из-за этого весело?

Это мир, точно мыльный пузырь,

или рифма из белых стихов.

И летает по небу пыль

в окружении облаков.

Это счастье, когда швырнут

очередную сплетню – похуй.

А вот когда зима,

это действительно плохо.

00.36.23.11.02.

Транквилизаторы или трава...

Транквилизаторы или трава,

всё это ерунда.

Главное будет текст,

где никогда не было. Две тысячи два.

Пьянки и медузы воспоминаний,

ужас перед известностью –

раковой опухолью художника.

Одесную,

сидя у престола третьего века,

скалится северное королевство;

предвыборными плакатами,

стреляющими автоматами,

тем, чему даже ты не поверишь,

и требует Газа и Зрелищ.

19.29.03.12.02.

Вечер в кинотеатре

Вечер в кинотеатре

Моя родина – Мао Цзедун,

Любовь – Холокост и Освенцим.

В кинотеатре, в седьмом ряду

Некуда деться

От голливудского миража.

Зачем ты меня сюда притащила?

Лучше бы я дома лежал

И читал Луи Фердинанда Селина.

Лучше бы я кого-нибудь ебал

И лапал за жопу и груди.

Меня, блядь, уже достал

Американский пудинг!

Вчера я видел зарю,

Поласкающую в сугробах

Новостройки. Чего не люблю,

Так это когда, как в помойке

Роются в происхождении текста,

И некуда деться от этих свиней,

Так же, как от голливудских блядей,

Которые на экране

Шевелятся, точно твари

В террариуме. Что мы здесь

Делаем? ведь есть

Занятия поинтересней,

Чем глядеть в разноцветный экран,

Не жалея уставших глаз,

Как очередной болван

Спасает планету от нас.

03.00.06.01.03

Вчера, мы с барабанщиком...

Вчера, мы с барабанщиком, разъебали

мою и без того разбитую гитару,

причиной чего служат эти строки.

Я точно знаю; что никогда не стану

Великим Русским Поэтом. Водки

пить не умею и много ругаюсь матом,

но вчера мы разбили гитару

и как же начаться закату,

без этих слов, если нет струн, а курева больше,

чем можно себе представить?

Начальный размер выброшен,

буквально растоптан ногами.

07.03.

Я знаю разных девчонок...

Я знаю разных девчонок;

коротко стриженных и с косами,

тех, которые вздыхают обречёно,

и тех, что показывают язык розовый.

19.40.16.09.03.

Я плевал на любовь...

Я плевал на любовь,

а она кривлялась,

хватая воротник моего пальто

– за тебя говорят стихи,

а за меня кто?

Сияние комнатной лампы

царапало наши глаза,

и если бы не передоз,

то я бы

нашёлся, что ей сказать.

А она вся задёргалась жутко,

точно я существую один,

словно всё остальное – какая-то шутка,

проданная в кинофильм.

Она закричала, чтобы я испугался:

– Без меня ты подохнешь, сволочь!.

я плюнул на неё и остался,

и город сожрала полночь.

– Я так же тебя ненавижу

и делаю, что мне хочется,

хотел ей сказать … и вижу,

как эта падла корчится

от приступа жуткого смеха,

делая из меня дурака.

И в этот момент я уехал

от передозняка.

02.36.19.01.04.

Безразлично...

Безразлично, которое время суток,

то есть, какой-нибудь промежуток

на циферблате, совсем безразличен.

И хотя он, конечно же, явно отличен

от других, что появятся много позже –

в чём-то они похожи.

Эта похожесть, предельно шатка –

у неё есть своя загадка.

Не будем же торопиться с ответом,

давай, лучше, этим летом

курить и бухать, и не думать вовсе

о том, о чём нас не просят.

Луна оказалась совсем раздетой

и небо, разорванной грязной газетой,

скомкано. Видимо так и надо.

Всё предопределено.

Так не выдерживает взгляда

выбитое окно.

22.40.03.06.04.

Каждый убийца конечно художник...

Каждый убийца конечно художник,

даже если рисует мелко

и, в самом деле, ведь ножик

не бухгалтерская скрепка!

Моя учительница была такой же –

проверяла мои ощущения,

своей перекошенной рожей

вызывая одно отвращение.

Не замечая бирюзовой волны

неба, в окружении новостроек,

фабрик, заводов, тюрьмы,

телеграфных столбов, помоек...

– она лезла мне в душу,

наглая тварь...

в этом вся, правда!

Она хотела меня наебать

и если б у неё получилось,

была бы рада.

Я ударил её в лицо кулаком

и на нём появились знаки –

смирения и доброты,

а потом

меня выгнали из путяги.

03.23.06.06.04.

Беслан

Беслан

ебаные пидары.

ебаные пидары.

ебаные пидары.

ебаный пидар.

03.09.04.

Только мы имеем право...

Только мы имеем право отменять согласные.

Стихи всего лишь кайф.

Как музыка, архитектура, как живопись

и редкие, прекрасные минуты,

когда всё то, что называется культура –

хороший героин.

Всё остальное лицемерие и низость.

И эта близость к пониманию искусства,

всего лишь то, что называется приход

у наркоманов, но поэты,

которые умеют слушать век

всегда оказывались где-то

не там где каждый человек.

Они проваливались в яму

позорных рифм и пустоты стихосложения.

Но, ведь, стихи важнее всех людей!

О, дайте мне такую дозу,

чтоб ярче тысячи огней

сверкали строчки. Как угроза!

Я должен видеть это сам.

А я, как будто на коленях,

показываю небесам,

как тянутся мои видения

блестящей, разноцветной лентой.

Когда меня поставят к стенке

я буду им кричать, что это

так бесполезно, что едва

мне вышибут мозги –

мои несчастные, ужасные слова

кристаллизуются в стихи.

02.10.24.12.04.

Этот случай...

Этот случай ещё не изучен, пока.

На удивление знакомые тучи,

как у топлёного молока

выглядят плоским фоном

и это продолжится долго;

у моего разговора

нет никакого толка.

Но солнце уже разгладило

складки ночного залива.

Я всегда ненавидел праздники,

как запах от керосина.

И это уже не песни –

я охранник в концлагере

и на вашем месте

я бы не справлял праздники.

Предлагаю другую возможность,

посмотри, как она проста –

белый снег одевает прохожих

в одинаковые цвета.

07.47.30.12.04.

Я не хочу быть понят страной...

Я не хочу быть понят страной,

но когда же, скажи когда

изойдётся и надо мной

фиолетовая звезда.

так противник уподобляется другу,

что, конечно же, надо поставить в заслугу

воле и собственной логике жизни.

и хотя в действительности

в этих словах не намного больше,

чем в самой незаметной любому фальши,

дальше,

покупка эмоций за несколько баксов

и почти что сразу

я оказался там, где блевала заря,

через небо распахнут рот

в красном омуте сентября

вперёд и только вперёд!

только вперёд, к самому краю

ленинградской фальшивой ночи.

ты знаешь, что ожидание

похоже на многоточие?

04.

Бонапартизм и мы

Бонапартизм и мы

В наше время,

на книжных прилавках подержанных книг

легче простого вычислить

жизнеописание Наполеона

разных писателей, лучше и хуже…

Но что интересно –

попробуйте найти что-нибудь о французской

революции,

Конвенте, Марате и Робеспьере…

Не выйдет!

На улице вышеупомянутого персонажа,

а потом и в соседнем сквере,

мы превращали прогулки в парады

жителей городской империи.

О, великие люди –

исторические деятели,

нагадившие кровью

и попавшие в учебники.

Улица гремела, люди шагали –

сила концлагерной жизни!

Мы наблюдали. Я и приставший

обыкновенный житель

этого города, где нас окружали

скверы, дворцы и милиция.

Это не игра слов и не путаница,

а констатация факта!

Перед нами кричит столица

в ожидании террористических актов.

05.01.05.

Двадцать четыре дороги...

Двадцать четыре дороги,

выползают из города

в разные стороны.

по стране, в которой

мы живём, где мы вечером слушаем

как говорит на чужом языке

город с ножом в руке,

как распинается утро

на перекрёстках и площадях –

матом и разговорами

о следующей заработной плате.

Этот город как будто в платье

из паутины железных дорог,

из новостроек, окружающих центр

безупречного серого цвета.

Практически существуют только жертва

и палач. Наблюдатель и объект.

Плюс закон компенсации.

На границе у цивилизации

так было всегда и, наверное, будет.

Здесь

по шесть месяцев

холодно.

Двадцать четыре дороги по людям

выползают из этого города.

04.20.17.01.05.

Автор играет с нами...

Автор играет с нами,

то есть, на самом деле, со мной.

Кто-то из нас – больной.

02.12.22.02.05.

Это инстинкт...

Это инстинкт.

И я повинуюсь

твоему великолепию улиц,

которые скользят под ногами.

Так оранжевыми кругами

расползается кровь на бумаге.

Хватит!

Я думал стихи - необходимость

и превратился в мишень,

в подонка, выцеживающего слова

в любых обстоятельствах.

Везде и всегда.

Кому это надо?

И для чего?

Я уже, блядь, не узнаю никого

и никому не верю,

точно прирученный волк,

скулящий перед твоей дверью,

Бог.

14.00.15.03.05

Понять тебя...

Понять тебя, куда как, просто

и невозможно в то же время.

Хоть, я давно уже не верю

в ответы на вопросы,

я слушаю тебя и мне не важно

о чём

ты говоришь. Мне нравится, как горячо

горят твои глаза. Как страшно

становится, когда приснится старый сон,

что видел пару лет назад.

Вот точно так же;

ты говоришь о книгах или тряпках,

а я, испуганный, так внятно

вижу - говоришь не ты,

а время сквозь пространство.

И дело здесь не в тряпках или книгах -

придуманной, ненужной ерунде.

Тут дело в вечной красоте,

которая в твоих глазах застыла,

как у раскрашенной мадонны Рафаэля.

Всё дело в том, что ты любила,

а я в любовь уже не верил

и видел в ней лишь книжную мораль,

блевотину для телесериалов.

Но в миг, когда ты перестала говорить,

застыла даль

земли, небес и океанов.

И я простил тебе любовь.

01.15.23.04.05.

Я всё время теряю свои авторучки...

Я всё время теряю свои авторучки

и убеждения, которые нельзя терять.

Нельзя оставаться без убеждений,

без них невозможно спать.

Но, сейчас, мне важней авторучка,

рифма скачет, мешает уснуть,

вырастает гигантским деревом,

представляет секретную суть.

01.50.23.04.05.

Из крана капала вода...

Из крана капала вода

и задавала ритм.

Внимание! говорит

бесконечность. Никто не слушал.

Перебивая друг друга, несли чепуху,

а ритм был идеальным.

Я вскочил закричал:

– Заткнитесь суки!

Меня ударили в лицо,

связали руки,

делали вид, что меня просто нет.

– Ну, что вы! Очень примитивный поэт,

под явным влиянием Бродского,

Маяковского,

Рембо и Аполлинера.

Меня пиздили ногами. Для всеобщего примера

выставляли политиканом

или безграмотным наркоманом,

но из крана капала вода

и я слышал невиданный ритм

бесконечной вселенной.

02.25.23.04.05.

Поэту позволено всё...

Поэту позволено всё.

Он может делать, что хочет.

Ему принадлежит история

и все остальное.

Все девушки мира,

всё, что попросит.

Поэту принадлежит осень,

лето, весна и, конечно, зима,

учитывая, что именно в этот сезон

хуже всего, Слова,

весь этот сон,

действительность,

есть она или нет –

вся принадлежит поэту,

если он настоящий поэт.

02.10.28.04.05.

Я тебя люблю...

Я тебя люблю, люблю, но скажи - зачем?

Мы с тобою в окружении этих стен.

Сотен глаз и бездны неба,

грязной синевы,

в окружении деревьев,

без листвы.

Как?

Ведь по календарю весна,

а на деле?

Мы точно сошли с ума

в самом начале недели.

Я тебя люблю, люблю, но скажи - зачем?

Мы с тобою в окружении этих стен.

02.47.28.04.05.

В купе уже все засыпали...

В купе уже все засыпали,

в плацкарте бухали

и лапали девок.

И те, и другие не знали

зачем и куда они едут.

Я тоже не знал,

но спать не хотелось

и я был в вагонах, где лапали девок,

пили из горла водяру,

смеялись, когда хотелось

плакать и выть от отчаяния.

Но вместо этого мы все кричали

какую-то песню и пили водку,

запивая её минеральной водой.

Кто выходил из вагона уже не

возвращался.

Никогда.

04.05.

Ты не веришь моим словам...

«Я не верю вашим словам…»

Ты не веришь моим словам, а я

верю только словам. Удивительно,

что в разрезе косого дождя

мы стоим в середине Питера,

над которым расплакалась ночь,

и по крышам стучится бешено

и теперь даже ты поймёшь,

что не будет уже по-прежнему.

Так что рви фотографии, рви

и бросай на косую дорогу,

вдоль которой горят фонари,

освещая нас только сбоку.

01.10.01.07.05.

На Елисейских полях катают шары...

На Елисейских полях катают шары –

я не знаю правила этой игры.

Здесь лето похоже на сарафан

из ярких цветов и жасмина,

из лип, тополей и тюльпанов,

из Нотрдамской пасти,

падающей сверху вниз,

но это не всё, перестаньте,

это не весь Париж.

Ночью он гаснет и в полумраке

взрывается башня Эйфеля,

она подаёт ритуальные знаки,

выжигая собою дождь;

мы лежали под ней и смотрели,

как лифты ломают ночь,

и луна заливает узоры крыш,

но это не весь Париж…

00.15.25.08.05.

Что нам делать после “Чёрного квадрата”

Что нам делать после “Чёрного квадрата”

Восемь исписанных авторучек в месяц.

Лампа светит в лицо.

Сбоку от входа шатается воздух.

Здесь и сейчас!..

Кто то из вас

мне крикнул в лицо

– Тебя здесь

считают подлецом, грязной сволочью…

ты не заслуживаешь успеха, –

я стал, буквально, задыхаться от смеха,

а он продолжал,

– Таким как ты – время от времени

следует давать пизды.

– Что ж, я согласен!..

конечно…конечно…

в определённом смысле это полезно

каждому…

именно это, я имел в виду,

когда выдумывал на ходу

весь этот сборник…

втаптывал океаны в грязь,

бредил какими-то интервью,

убеждённый, что сразу

все страны стихами перекрою.

Назову их другими словами!

Вслед за Хлебниковым и Туфановым

обозначу их самыми главными!..

Оказалось, что много круче –

восемь исписанных авторучек.

01.50.05.08.05.

Когда же одна девчонка...

Когда же одна девчонка

спросила – зачем? что с тобой?..

– внук сталинского поваренка

следит за моей страной.

Здесь люди ложились насмерть

за взгляды любого вождя

– какие у тебя губы красные

и луч не увидит дождя

где-нибудь около пяти месяцев,

и все так же будут играть нами

признанные народом вождями

– люди с глазами серийных убийц,

без выражения лиц.

05.

Пожалуйста, спрячь эту песню...

Пожалуйста, спрячь эту песню,

которую я не найду.

В лесу загорелись деревья

Кошмарные, точно в аду.

Это обычная осень,

это случается часто –

видишь, как на деревьях

танцуют кровавые пятна,

мешаясь с зеленой пеной –

природа кричит. Наверное

так всё кричит умирая

и если на свете нет рая,

так значит, и ада нет.

Не будем просить ответ.

17.00.04.09.05.

Зима. Ленинград...

Зима. Ленинград.

Вид из окна?

Заборы, заборы.

Разговоры по телефону.

Шторы.

Слёзы, тоска,

чей-то смех за спиной.

Неужели

это всё происходит со мной?

Ладно, шторы были не красные,

их, между нами, вообще не было,

речь идёт о том, что достало,

то о чём и говорить нечего.

02.40.01.01.06.

Посмотри мне в глаза,...

Посмотри мне в глаза, ты увидишь

прозрачное море,

только в сердце гроза, но запомни, когда

мою жизнь и стихи будут грозно позорить,

изойдутся по мне города

моей бедной страны

и тогда ты услышишь,

как последний отчаянный дождь

будет бить по железным расколотым

крышам,

где предательство, подлость и ложь.

Где рождаются дети и плачут старухи

От нелепого жалкого горя –

я всего лишь хотел превратить эти звуки

В голубое прозрачное море.

02.27.02.01.06.

Лилит

Хватит. Дальше неизвестность.

сказал я себе и осторожно,

насколько это вообще возможно,

стал говорить о любви и тоске,

сжимая в оцепеневшей руке

кухонный нож из дешевой стали.

Я подумал, если она не перестанет

орать, я ткну её точно в живот

и буду смотреть, как течет

черная кровь и экскременты.

Я любил эту жизнь за такие моменты,

но она мне сказала просто

– Нет никаких вопросов

и сама отрезала ухо.

Мне всё больше нравилась эта сука.

Я ей сказал – послушай,

мне это совсем не нужно.

Нахуй секреты мира,

но почему … ,и она перебила

меня невозможным, ужасным криком

и жизнь обернулась разорванным мигом.

02.50. 31.01.06.

По снова вернувшейся моде...

По снова вернувшейся моде

ты заправила ночь в сапоги

и вновь наша жизнь проходит,

раскалываясь на куски.

Так снова ступени ломает

расколотый гадкий взгляд.

У самого-самого края

узнаем, кто был виноват

в как-будто случайной встрече

и в том, что на небе звезда

и может быть, этот вечер

останется навсегда.

01.36.07.02.06.

Тарарам ...

Тарарам расставаний и жалких слёз,

Хиросима последних встреч,

где не надо прекрасно написанных слов,

где одна разговорная речь.

Чтобы чувства тряслись от намеренной лжи,

как дурак, что монетку просил в переходе,

и ползут миражи, миражи, миражи

через пятницу к прошлой субботе.

14.20.26.02.06.

Нам скоро покажется адом...

Нам скоро покажется адом

место на этой земле;

Сталинские демократы

Нюхают что то в кремле.

Стены пригнулись ниже,

сползают в кривой откос.

И снова усердно пишут

очередной донос,

а высвеченный огнями

случайный рисунок дождя,

как будто бы, охраняет

бессонную ночь вождя.

23.30.13.03.06.

Ничего не изменилось?..

Ничего не изменилось? ну и пусть!

Мы начнём другую песню, но оставим грусть

вперемешку с жарким матом,

грязным языком,

фиолетовым закатом

и ночным звонком

из пустого телефона –

голос кажется знакомым…

это что-то…

что-то вроде

тихой драмы соловья

из двора напротив.

Прикоснись к стене рукой,

напиши мне песню,

чтобы кто-нибудь другой

выдрал свое сердце.

Кровь страны мы снова пьём

в том же самом месте,

чтобы ночью или днем

слушать эту песню.

00.20.14.03.06.

Идеалы...

Идеалы этой суки

стоили плевка,

у неё дрожали руки.

Сверху облака,

а внизу стояли мы

в призрачном союзе.

В окружении листвы.

Без иллюзий,

23.50.15.03.06.

Музыка, конечно, важно...

Музыка, конечно, важно,

но слова придут однажды

из того, что началось.

Музыка конечно больше,

а слова всегда похожи

и отсюда – злость,

страх и трепет, зыбь размера,

перекошенная мгла

и втыкается, как в рану

чёрная игла.

01.40.16.03.06.

Хельсинки – это стиральный порошок...

Хельсинки – это стиральный порошок,

велосипеды и безразличие,

спокойствие, доводящее до ужаса.

Хельсинки – это прозрачный мешок

для перевозки трупов.

Хирургическое отделение, которого нет.

Мы играли в Хельсинки концерт

и я кинул ножом в кого-то,

но промазал и финка упала

прямо в ад,

не прошло и полгода,

как организатора нашего приезда

убили в Москве неизвестные.

00.20.17.03.06.

Мне оказался горек...

Мне оказался горек

вкус выпитого вина.

Бетонная фреска из новостроек

торчала в узоре окна.

На подоконнике пепел

плавился на свету,

точно просроченный вексель

на утреннюю красоту.

Застыло утро в предместьях,

вцепилось в многоэтажки

и спряталось в бесконечность,

а небо, раскрашенное

жёлтым карандашным абрисом

пялилось в происходящее,

точно ленивое животное.

01.35.21.03.06.

Здравствуй город без огней...

– Здравствуй город без огней,

ты почти пропал.

На ладони черных дней

медленно упал

твой привычный распорядок;

полка полная тетрадок

от снотворного и мглы –

так выводят из игры

на число убитых дней.

– Здравствуй город без огней.

00.30.12.05.06.

Вперёд через огонь...

Вперёд через огонь,

Вперёд через колючий вечер,

через проволоку светофоров.

На следующем углу я повернул влево-

и пройдя вдоль забора,

войду в тот же самый подъезд-

не будет ничего другого,

кроме того, что есть.

Всё, что будет - еще в проекте.

Он может быть отменен.

пускай умирают дети

и торжествует закон,

пусть нацистские свиньи у власти

копошатся в кровавом корыте,

посмотри, посмотри же, как жутко прекрасен

ее разноцветный свитер,

и глаза фиолетовым цветом

и огонь между голых ног

Я иду через угол проспекта ,

вырывая пропущенный срок.

02.00 19.05.06.

Водопроводная труба...

Водопроводная труба

свистела ненавистный джаз,

у телеграфного столба

двенадцать тысяч глаз,

из неба вырванный язык

краснел над безупречным местом

и застывавший миг

казался бесполезным.

02.05.19.05.06.

Когда тебя не будут узнавать знакомые...

Когда тебя не будут узнавать знакомые

и солнце прыгнет так высоко,

когда тебя увидят из окна вагона,

едущего далеко,

вспомни, как трахались в парадной

и не верили никому,

а теперь ты, как дура, которая рада

сама не знает чему.

06.06.

Расставайтесь с любимыми...

Расставайтесь с любимыми

не рассчитывая на встречу,

на чужие молитвы и ложь,

не прощаясь, не дожидаясь вечера.

Ведь если вовремя не уйдешь –

останешься.

Птицы в клетке весной или летом

никогда не найдут покоя.

Настоящая любовь – это

совсем другое.

06.

Я ничего не видел краше...

Я ничего не видел краше,

чем полное отсутствие луны

и рифмы к ней.

Так чередой прожитых дней

не расчленить

мир, разрешённый видеть.

Где правда, ложь,

где пресловутый знак вопроса?

Я сидя на скамейке ждал,

когда наступит миг ужасный

и выплывет из горизонта красный,

уже наполовину видимый оскал.

01.15.10.07.06.

Ответственность?..

Ответственность?

Оставьте – это же брелок

сияющий в ночи,

цветной мелок,

на стенке лифта

нарисованные буквы…

я столько времени растратил.

И понимая человеческий язык

я перестал в нём видеть содержание

и хоть какой-то смысл.

Одно лишь оправдание

придумано для вас или для них

– Ответственность?

– Оставьте. Это стих.

01.35.10.07.06.

Это пистолет Маяковского сверкает...

Это пистолет Маяковского сверкает,

это звенит Есенинская веревка,

это Мандельштама перепевает

очередная дешёвка.

Это снова пиздят Виллона

в глухом кабаке,

и расстреливают Гумилева

спиною к большой реке,

это Цветаевой гвоздь,

или винтовка Хантера Томпсона

с надписью на английском языке,

это Федерико Гарсиа Лорка,

плюющий фашистам в лицо,

последняя песня Редта на презентации «Зудва»,

обручальное кольцо

Курта Кобейна.

Это утро,

которое перепроверено трижды.

Теперь никто не выживет.

15.50. 10.07.06.

Простите, я очевидно жив...

Простите, я очевидно жив,

так же, как вы безусловно живы.

Скользкая гадина финский залив

бьется всей массой лавой прилива,

мажет на камни свой мокрый след,

мигает вселенная азбукой Морзе.

Так забивают в кавычки примет

обыкновенные гвозди.

04.00.19.07.06.

Здравствуй, дорогая...

Здравствуй, дорогая – он говорил это серьезно,

объяснять что-либо этому кретину – поздно,

я сидел в углу и притворялся, что читаю

очередного Довлатова

отчаянно про себя повторяя

все известные маты,

а эти голубки были готовы,

Они поумнели, стали серьезней –

что-либо им объяснять поздно.

скоро они пойдут голосовать.

теперь их кровать

не облако в пыли вселенной,

теперь это обыкновенный

предмет из мира людей,

я вдруг подумал, а что если это суть

природы

и нет никакой свободы…

размножение, похоть, фарс…

я повернулся лицом

к стране.

Москва упиралась Садовым кольцом,

но что оставалось мне?

и я видел…

уже много позже –

целующихся в метро студенток,

потом глаза наркоманов на выходе.

Я понял – все гораздо серьезнее.

Здравствуй, дорогая –

что-либо объяснять этому пидорасу

поздно.

01.30.22.07.06.

Я смотрел в левый угол...

Я смотрел в левый угол,

стараясь молчать,

считая про себя до ста.

Сорок шесть; сорок семь –

мне хотелось кричать –

перестань, перестань, перестань.

Так смеется напрасно прожитая жизнь,

уличая любую ложь.

Я сидел. Я смотрел налево и вниз.

Мне был нужен кухонный нож.

Я валялся в ногах проституток,

я хватал их колени руками,

измеряя количество суток

ненаписанными стихами.

Я просил о последней отсрочке

и в раззинутых жабрах подземки

за пятнадцать минут до закрытия, ночью

приставал к ненормальной девке.

07.06.

В подъезде плакала проститутка

В подъезде плакала проститутка,

подвывая сама себе –

всё это выглядело достаточно жутко

и т.п.

Нам остаётся только смотреть,

как жизнь перед нами блестит,

как грохочет пропущенным словом смерть,

принимая привычный вид.

Облака в подозрительном небе ползут,

выдавая чужой расклад

и на миг показавшийся солнечный круг

опрокидывается назад.

15.09.06.

Я своих чувств не скрывал

Я своих чувств не скрывал

и это мой главный козырь,

всё, что случилось, я называл

своими словами. – Бросьте

моё сердце голодным псам-

повторял в алкогольном бреду.

Не будет покоя вам!

И я его не найду.

20.05.22.09.06.

Слова

Слова превратились в кошмарное месиво

их даже не надо складывать.

Без крыльев летать наверное весело,

ещё веселее без крыльев падать.

И только по пьяни уставившись в лужу,

вспоминая о том, чего не жалеешь,

становится определённо лучше.

Пока окончательно не протрезвеешь.

18.30.06.10.06.

Пепельница полная окурков

Пепельница полная окурков,

пачка сигарет,

автоматическая ручка,

вечные спутники,

обрывки бумаги, магнитофон,

старые постеры на стене.

В левой стороне –

плафон с перегоревшей лампочкой,

сны девчонки в соседней комнате,

почти все цвета радуги

невозможные при таком холоде,

но видные ясно,

настолько насколько возможно,

сирена проезжающей неотложки,

протекающий кран, сбивающий

с равномерного ритма часы –

образцы

поэтической кухни.

Руки трясутся, но я опишу

всё на что просто гляжу,

а рядом заглядывают через плечо

– ещё, ещё и ещё!

10.06.

Из города не уехать

Из города не уехать.

Зимой существует только три цвета

серый, чёрный и белый.

на улице сильный ветер

с мокрым, тяжёлым снегом.

Ангелы с топорами

прыгают прямо над нами,

заслоняют собою белый пузырь

раздутого солнца.

Чёткий контур унылых зданий

поочерёдно обходится ментами.

Мне это без разницы.

Небо, исчерченное проводами

безостановочно тянется.

10.06.

Из разговора.

Из разговора.

Зелёная кружка с молоком

и красная скатерть.

У метро дети продают любовь

за несколько баксов,

спят в подвалах и чердаках

или думают о деньгах

и какой-нибудь наркоте.

Я видел таких детей…

Он отхлебнул молоко и продолжил –

я бы их всех уничтожил.

12.06.

Как мне тебя не пропустить, июльский день

Как мне тебя не пропустить, июльский день,

твоих распятых тополей прозрачный пух,

двадцатое число и воздух в городе так сух,

что снова хочется курить.

Как мне тебя не пропустить, июльский день.

Я превращу тебя в мишень,

в лавину жадных, ярких слов,

я превращу тебя в любовь…

Нет, лучше напиши, как мир велик

и сколько б мы не жили, не увидим

всего – он говорил и детский крик

перебивал любое торжество

и разума, и чувств слепую тень.

Как мне тебя не пропустить, июльский день?

96-06.

Смотри в телевизор, притворяйся больной

Смотри в телевизор, притворяйся больной,

превращая любовь в обман,

разменивая общение со мной

на гнусный кривой балаган.

Ну что ж, я согласен – это цена

за прожитые дожди,

оставайся с кем хочешь или одна

в середине большого пути.

06.

Ах, закрой мне руками глаза

Ах, закрой мне руками глаза,

как тогда в середине прозрачного лета

чтобы я ничего не видел,

и казался себе меньше ребенка.

Чтобы век, что стоит перед нами,

каменным истуканом, каким-то

идолом с тысячами голов,

не бросал свою черную тень

на наши слепые мечты.

Чтобы хоть ненадолго

не превращалось в пламя

наше с тобою прошлое…

Время его уничтожило.

06.

Фальшивая туча вскипела

Фальшивая туча вскипела

неслышными нам голосами.

Пугая прохожих глазами,

я вышел на угол проспекта,

где слева большая река,

где меряются студентки

длиной своего каблука.

13.20. 26.03.07.

Синее-синее солнце

Синее-синее солнце

прячется между домами.

Попробуйте успокоиться.

Давайте представим,

то, что непредставимо –

чёрно-зеленое зарево,

собственную могилу,

планету внутри дождевой капли,

давайте представим?

ты,

врываясь в сберкассу

с бомбой и револьвером,

рассчитывая по крайней мере

на приезд спецназа –

наталкиваешься на пьяного милиционера,

у которого даже шнурки развязаны,

и глаза уставились в никуда, мимо…

Это всё, о чем мы мечтали в детстве, и

разве

всё это справедливо?

21.40.22.04.07.

Он работал охранником

Он работал охранником

в подозрительном клубе,

надирался по полной,

орал, что его не любит

официантка из соседнего бистро,

потом, протрезвев, подсчитывая бабло,

повторял, что его погубят

наркотики, шлюхи, вино.

Он снимал комнату на улице Марата,

а когда-то

я с ним торчал,

и поверьте, что большего гада

на своем пути не встречал.

Впрочем, разве в этом дело,

ведь когда его пырнули ножом

в переулке на Старо-Невском –

он уже был полным мудаком.

И если б его убили

года на два позже,

было бы круче?

И скажите по правде,

разве стал бы

от этого мир лучше?

22.04.22.04.07.

Вода была красной

Вода была красной,

может наоборот

пейзаж это то, что застыло -

обычный подлог,

я взял тебя за руку -

хватит,

а справа от нас зарево,

облитая водкой скатерть,

протертая в средине и по краям,

прибитая к потоку,

висела плафоном,

мы никогда не будем друзьями,

я даже этого не могу представить,

я даже не знаю номера твоего телефона

и весна опять опоздала,

воздух рвёт сердце, как твои слёзы,

в накуренной и грязной гримёрке,

я сижу и молчу украдкой,

ищу твой взгляд.

07.

Ко мне ходят гости

Ко мне ходят гости.

Курят, говорят ерунду,

мешают писать.

Ко мне ходят гости

они не только курят – еще и торчат.

Я бы их перевешал

будь моя воля.

Они считают меня помешанным

и я с ними не спорю.

Я прошу дорогу кокаина

или несколько затяжек травы.

Довольствуюсь малым.

Одного из них недавно вырвало

на мои любимые штаны,

другой пытался выкинуться в окно

и хотя мне было все равно

я его оттаскивал от окошка,

третий испортил все мои ложки

и т.д.

Мне скоро понадобятся уроки каратэ,

потому что ко мне ходят гости

и хотя их никто не просит,

делают, чё хотят–

бухают, ебутся, торчат.

22.38.22.04.07.

Пусть так...

Пусть так, ты мне не веришь и не верила,

но я опять стою под этой дверью.

Сверкают города.

И пусть я повторял, что это ерунда

и эшафот для дураков,

я снова влип в любовь.

И точно тыщу лет назад

я, как собака рад

зелёному испуганному взгляду,

тому, что ты здесь. Рядом.

16.40.02.07.07.

В развале месяца

В развале месяца,

когда не ясно, чем закрылось небо.

ты выходила из дома,

гуляла по Садовой,

курила дурь

в глухих дворах,

а в принципе соборах,

кричала в трубку телефона

(рассказываю сплетни, как стихи)

кричала на родителей:

всё, что должна бы делать без причины,

но находя причиной зиму,

делала назло

субботней вьюге, моему молчанью

и обещанью встречи до субботы,

звонила своему барыге.

И газ, как астра синяя горел.

19.00.21.11.07.

Или чужие буквы

Или чужие буквы,

или дурные слова,

они уже вымыли руки.

и снова болит голова.

И снова под каждое утро,

куда не залезет метель

не спать уже трое суток

и день.

Или другие люди,

или плохая трава,

или чужие буквы-

понятные дважды два.

19.15.27.11.07.

Комната пухнет от слов

Комната пухнет от слов,

размер ритуально трясётся,

они обсуждают любовь,

им, блядь, опять неймётся.

Ищут какого-то кайфа, жеста,

судороги на диване.

Она – будущая невеста

на провинциальной свадьбе.

Он, понятное дело, жених,

а внутри – пустота и пиво,

и нет ничего у них,

про что я сказал бы красиво.

11.07.

Наверное, верная верность

Наверное, верная верность,

вчерашнего дня полукрай,

страх или даже ненависть,

квартира или сарай.

Года, столетия, вечности

не хватит принять на веру

любовь, которая калечится

и прыгает на химеру.

И кроссовками избивая парадную,

выскакивая из дома на улицу,

задаёшь себе самую главную,

самую простую мысль,

если мы здесь случайно, какого –

я вижу в этом закономерность?

чёрного и голубого,

бесконечную вечную верность.

03.40.11.12.07.

В той комнате

В той комнате, где

год за годом выдвинут диван,

она сидит, ещё раздетая и белая

и с мокрыми ресницами, как водится.

Предчувствие катастрофы, ураган

– есть удовольствие – находите?

И чё нам страх, допрос, аресты

нелепых пьяных следаков,

когда подчёркнуто известно,

что ей пятнадцать, что любовь

здесь незаконна –

разбей посуду в грязной кухне,

потом зайди, захлопнув дверь

и поцелуй солёных губ живого слизняка.

Лижи ей между ног, пока

она не кончит

от твоего больного языка.

07.

Поэт не может быть барыгой

Поэт не может быть барыгой,

поэт не должен быть скотом,

поэт – человек, а не книга.

Поэт не может быть ментом.

07.

Одни говорят с признанием

«…в зелёном огне марта.»

Одни говорят с признанием,

другие молчат презрением,

уже не нужны оправдания –

я сам себе поколение.

Кусочек неба в окошке,

осколок зелёной зари

и что-то сверкает в ложке

и что-то уже горит.

и света уже не надо,

не надо звонких речей,

не надо дурацких прихватов,

не надо умных врачей.

Пусть мне говорит всё утро

на ухо, а после в поддых,

как это бывает круто…

но я продолжаю стих.

21.13.15.03.08.

Они хуже говна

Они хуже говна,

они отвратительней смысла,

давно бы уже пора

их всех завалить по быстрому.

Их серая форма – грязь,

им снятся позорные сны,

они по любому – мразь,

в народе их называют – козлы,

пидоры, хуесосы, твари,

легавые суки, уроды,

и пока мы их не завалим,

у нас не будет свободы.

13.22.16.03.08.

Я ничего не знаю

«От жажды умираю над ручьём…»

Я ничего не знаю.

Имейте это в виду.

Глаза закрываю и повторяю –

Кто я? Откуда? Куда я иду?

Лестница падает прямо в ад,

то есть на улицу (это проспект),

я не оглядываюсь назад,

точно слепец, а разве не так?

Есть наркота, а где же закат?

Или какой – никакой рассвет.

Где человек?

15.00.16.03.08.

Оно, конечно, так

Оно, конечно, так,

пускай, я дурачок,

но спрячется зима

в прозрачный кулачок.

И больше мне не надо.

Зима и пустота.

И словно бы ограда

стихов и суета,

ещё одно мгновение

своих, других, чужих,

смотрите – под давлением

пылает, плачет стих

и, точно строчкой вводною,

застыла навсегда

упрямая, холодная,

высокая звезда.

16.40.16.03.08.

Я живу на чердаке

Я живу на чердаке с маленьким окошком;

ангелы на небесах, подставляйте ложки.

Люди на земле – то же самое.

Что же для меня – главное?

Родина, любовь,

жизнь на чердаке?

Проверяю эти чувства

с лезвием в руке.

С лезвием в сердцах,

с облаком в окошке,

ангелы на небесах,

подставляйте ложки.

17.00.16.03.08.

Они стали суками

Они стали суками

или ментами,

ворами, пожарными

и так далее.

Они стали шлюхами,

другие – женами добрыми

или мать-одиночками

и тому подобное.

Все из нашего класса

нашли себе в жизни место

(один, кстати, стал пидорасом,

но это неинтересно).

Только я никак не могу разобраться –

с кем я?

какому принадлежу классу?

17.55.16.03.08.

Зеркало

Зеркало, это я

перед тобою стою,

в омуте февраля

медленно говорю

– это всё страх, смерть,

пауза в тишине,

это всего лишь треть

того, что увижу во сне,

это всё грязь, стыд,

это тяжёлый год.

Сердце твоё болит

или наоборот?

Это привычный итог

по собиранию я,

сверху висит потолок

в омуте февраля.

20.30.16.03.08.

Город

Город, крик домов, заводов;

вечное течение –

без сомнений и глаголов,

без всего того, что нет,

обречённый на забвение

или на сонет.

Удивительный пейзаж.

Где же чёрный карандаш,

где сирень красивых букв,

где действительности звук?

Чтобы этот странный нет

мог расшифровать поэт.

01.20.21.03.08.

Если здесь кого обидел

Если здесь кого обидел

или же достал,

извините, извините;

просто я устал

видеть эти морды,

слушать эту дрянь,

чувствовать природу,

перешагивая грань,

по которой лезем

бледным, голубым

или как и прежде

говорим –

глупо, бесполезно,

что трава в руке,

что не можем честно

в радости, тоске,

никакого смысла,

никакой беды,

полно коромысло

жёлтенькой воды.

13.00.24.03.08.

Мне в этом городе стрёмно

Мне в этом городе стрёмно,

здесь мраморные колонны,

я достаю свой ножик,

мне в этом городе тошно,

больно до страшных слов,

ненависть – это любовь

(не та, что в журналах лыбится,

в рекламах истошно орёт),

я разобью свои чёрные мысли

о гололёд.

Я разорву твоё сердце на части –

вот, что такое счастье…

пацаны меня спросят – Лёха,

тебе чё – снова плохо?

я отвечаю – нормально, …нормально всё,

пацаны,

мы доживём до весны.

01.50.25.03.08.

Чем хуже, тем лучше

Чем хуже, тем лучше – знаю.

И что я опять потеряю,

я знаю не меньше тебя.

Но вспомни, как за картинкой дождя

мы прятались от любви.

Отказываюсь рифмовать это слово.

Весна две тысячи восьмого.

На дыбе обычного дня

падучая пляшет сзади меня,

и хочется лишь одного –

что может быть хуже всего.

16.20.06.05.08.

Я всё заслужил

Я всё заслужил. Я сам

выношу себе приговор.

Моя жизнь превратилась в бедлам,

псих-клинику, сумасшедший дом.

Шлюхи орут, наркоманы торчат,

небеса висят без одежды,

в моей голове все слова кричат

и нет никакой надежды.

19.20.13.05.08.

Перед концертом

Перед концертом

Клуб «Мод» 14 мая 2008 года.

Уже дерутся у входа.

Фонари таращатся прямо на нас.

Вчера я включил газ,

закинулся барбитурой,

и ничего не вышло.

Знаете, я где-то слышал,

что лето отличная штука,

ещё я вижу – какая-то сука

шепчет случайной подруге

подробности вчерашнего дня.

Я уебал этой суке,

и это унизит меня…

хотя, куда дальше?

Пусть чё угодно.

Пусть всё, что хотят…

Десятый, двадцатый раз…

а позже, убравшись алкоголем,

блюют. В уже заблёванный унитаз.

21.30.14.05.08.

Мы с ним фарцовали в девяностых

Мы с ним фарцовали в девяностых –

втюхивали чухонцам клееные,

барыжили дурью, потом по проверенной –

ханка, трамал, героин, метадон.

Я в нулевых завязал. Он

остался в городе, где меня больше нет,

мы с ним не виделись несколько лет.

Звонок. – Лёха, чё делаешь? Встретимся? –

Я в ахуе. – Конечно, давай. У меня на

местности.

Я здесь в центре тусуюсь. Прямо сейчас!

Он опоздал больше, чем на час.

Вмазанный наглухо, еле говорил,

в общем, начал с того, что меня простил

за то, что уехал – друг должен простить,

а сейчас есть серьёзное дело..

– Лихо!

– Ну там один барыга…

надо его кинуть, а может и завалить,

денег, типа, огребем по полной.

Возьмём героина и съедем из города.

Втирал полчаса, но стал засыпать –

руки в дорогах. Ёб твою мать!

Свалился из прошлого, флешбек точно,

и собирается ограбление заморочить.

А я что? Святое дело барыгу кинуть.

Значит, нужна нормальная валына.

Звоню пацанам – куплю пистолет.

Они отвечают – Ты же поэт.

Я объясняю, они приезжают,

нюхаем, курим – парни врубают!

Дело серьёзное – дружба, долги.

Вот «макаров» – друга буди!

пусть едет, кидает, стреляет барыгу,

а ты сиди и дописывай книгу.

Бужу Димана. Вставай, всё готово.

Вот пистолет. Вали гандона!

Товар приноси сюда, а я остаюсь дома.

Здесь песня, свобода, звезда.

Книга, в которой стих.

И знаешь, братан, если честно, всё это не для

двоих..

Две-три секунды.. я реально ничего не успел

понять. Ничего не понял..

он схватил пистолет «макаров». Он выстрелил

себе в голову.

23.27.05.08.

Четыре ночи. Сидит в углу

Четыре ночи. Сидит в углу

глаза горят под чёрной чёлкой,

не знаю точно, как зовут,

она похожа на ребёнка,

она похожа на Мадонну Джотто,

ту, что хвалил Вазари,

с ней рядом сидят пацаны

и о чём-то усердно базарят,

а она отводит глаза

и смотрит куда-то в сторону,

представляя собой небеса,

которые ещё не разорваны,

представляя собою любовь,

ту, что ещё не пробовала.

Но один из этих вот пацанов

уже затевает что-то подобное.

01.15.22.07.08.

Это было написано

Это было написано

и чего с этим делать?

так летят точно выстрелы

лебединые песни,

что пора расставаться,

что прощай и привет -

наша жизнь на бумаге

лишь количество лет.

Не хочу в это верить!

за повтором повтор.

точно так же мы лазили

через детский забор.

Только пьяные песни

остались у нас,

только вера в неверие

и сияние глаз.

Но черёмуха крикнет

ошалевшим пятном,

что пора расставаться,

что причина в одном -

без обиды и смысла.

не хочу в это верить!

Это было написано,

и чего с этим делать?

23.55.04.08.08.

23.45.20.12.1972 100

Лично меня никто не спрашивал,

я вообще был против –

орал так, что звенели стёкла

в больнице напротив.

02.45.12.08.08.

Я такой же, как и вы

Я такой же, как и вы –

полное говно,

только мишура листвы

лезет мне в окно.

и орёт в ночи луна

круглым фонарём,

получи за всё сполна!

и в окне моём

только чернота и мрак,

я такой же, как и вы,

я, конечно, проиграл…

С вашей стороны.

04.30.02.09.08.

Я уже давно не пью горькую

Я уже давно не пью горькую,

меня тошнит от воспоминаний,

вчера мне приснилась кривая иголка

и я утонул в голубом океане.

Всё это прекрасно, но без ножа.

я не выйду на улицу, потому что за дверью

шевелится, прошлое вороша,

то, во что я никогда не поверю.

Имя ей легион – пустота!

давай! разрывайся на красные пятна.

и если я выйду за дверь без ножа,

то вряд ли вернусь обратно.

23.15.13.09.08.

Ирисы расцвели на третий день

Ирисы расцвели на третий день.

Когда я их купил лишь на одном

синел верхушкою бутон.

Всё ерунда и канитель.

И слов не выговорить этих,

как просыпаться на рассвете?

идти гулять в соседний парк?

тем более, что солнце встало,

тем более, что всё достало.

Вот так.

15.10.28.09.08.

Она приехала ровно в четыре

Она приехала ровно в четыре,

меня уже трясло от ломов,

и прямо у меня на квартире

мы с наркотиками замешали любовь.

Вначале в комнате, потом в сортире,

в ванной, затем в коридоре.

Нам совсем не о чем было говорить

и поэтому не о чем спорить.

Я купил десять грамм, ещё и кончил,

у неё неплохой подход к делу,

это значит, что хочешь, не хочешь,

я ей позвоню через неделю.

Так прошёл почти год, но где-то в мае

её взяли менты, увезли в наручниках

в никуда. Я каждый раз про неё

вспоминаю,

когда еду за дурью до станции «Купчино».

22.45.30.10.08.

Я выкинул траву в помойное ведро

Я выкинул траву в помойное ведро,

которое уже вынес.

Рванул до двора,

копался в помойке,

как в фильме «транспойтинг».

Всё таки нашёл.

Вот и всё. Хорошо.

00.13.05.11.08.

Я враг общества номер один

Я враг общества номер один.

Вчера на концерте пнул девку в живот,

мои кроссовки были в крови

после одного выступления в «Мод».

Меня пора на расстрел, под суд.

Давайте стучите! и вешайте в нете

всю грязь про меня, а когда донесут

читайте всё там же признание в этом.

Я полная дрянь! На земле мне не место…

Что будет сегодня, что будет потом?

Кому кроме нас это так интересно?

И серая жуть в переулке моём.

Я вижу всё мимо неясно и криво

у меня далеко неприличный вид,

но я считаю, что это красиво

и сердце моё стучит.

00.35.21.11.08.

Помнишь себя девчонкой

Помнишь себя девчонкой,

скачущей во дворе

через резинку, натянутой

между ног у подружек?

Помнишь свои игрушки?

Что тебе снилось во сне?

В кого ты влюбилась впервые? –

имя, лицо, глаза,

номер его квартиры,

что он тебе сказал

в день, когда вы расстались?

помнишь, что было потом?

Как ты над собой издеваясь

трахалась с каким-то мудаком,

ревела в подъезде, напивалась до одурения

и плакала, плакала от стыда?

Но это вот стихотворение

я написал для тебя, и когда

сердце вновь прыгнет в бездну

к тому, кто тебя так ждал.

Мне он совсем неизвестен,

но я тебя предупреждал.

20.57.25.11.08.

Или. Или

«А если что и остаётся

Чрез звуки лиры и трубы,

То вечности жерлом пожрётся

И общей не не уйдёт судьбы.»

Или. Или.

Жили. Жили.

и вожди-правители,

и рабы, как жители,

кровью перемазаны

им уже заказаны –

алтари и ямы.

Их дорога – прямо.

Город кроет песней.

Это интересней

букварей в кармане.

Этот день настанет;

хворост предложений,

наше поражение,

верность детской клятве,

всё сравняют в яме.

Двадцать, тридцать, сорок –

разница во времени.

Рифма – мокрый порох

огня предположения.

Смех из окон. Грохот.

Пой же надо мной ворона,

мне, признаться, похуй

до твоих угроз,

между нами крона

ломаных берёз.

22.11.25.11.08.

Гамбург

Гамбург требует особенного отношения.

У Бисмарка что-то торчит из кармана.

Гамбург будто бы на военном положении.

Около Риппербана я курю свой косой –

гляди на меня, наблюдай,

проститутки всех стран окружили

свинарник

с надписью – «Полицай».

Здесь торгуют телом и наркотой

четыреста с лишним лет,

это тебе не Амстердам – простой

туристический бренд.

Гамбург, разбомбленный в сороковых

с ветром по жути не уступающем нашему,

видишь, как пялится этот стих

глазами моими накрашенными,

так же как в Питере, только здесь

до этого дела нет никому.

Но всё таки жаль – не дошёл мой дед

до сюда, но моему

стиху удалось добраться.

И это не эмиграция.

03.00.15.02.09.

Луна летает над озером

Луна летает над озером,

в оправе из красных деревьев

и лето смеется над осенью,

вычеркивая определения –

прекрасная, ранняя, раненая,

но не отменишь вечные

возвращения, воспоминания, встречи.

Под шорох листвы не спрячешься

и время не остановишь,

если вообще есть разница

между всегда и всего лишь.

09.

Они смеются, когда я читаю

Они смеются, когда я читаю.

А я подыхаю!!!

Чё-то втирают, дают прикурить,

Но разве так можно жить?

Трава, героин и всё такое,

дальние страны, любое

приветствие – в спину нож,

подлость, предательство, грязная ложь.

Я улыбаюсь, киваю, смеюсь,

готовлю сам себе – не трусь,

это пройдёт, как проходит зима,

я понимаю – схожу с ума

и жду, что услышу шаги на лестнице

– лучше бы я повесился.

Всё таки Рэдт был прав.

«– Лёха — всё лай собак...»

Даю интервью и строю рожи,

на что это, блядь, похоже?

Типа такая вот, нахуй, звезда?

Но я не хотел никогда

быть чьим-то божком или, скажем,

мишенью.

Итак, я оцениваю положение

очень реально и даже пристально.

Спокойно, спокойно, спокойно –

мне все повторяют перед концертом,

но я обладаю рецептом,

автоматической ручкой и словом,

хотя не хотел ничего такого.

Я ненавижу писать стихи,

хороши они или плохи,

с матами или без –

я чувствую, что перелез

через край той реальности, что не увидишь.

Далее – тишина.

01.10.20.02.09.

Сегодня я буду читать слова

Сегодня я буду читать слова

В клубе, переименованном в «Железного Льва».

Проснулся в двенадцать,очнулся, помылся,

достал папиросу и спрятался, скрылся

в дыме, эфире, невидимом вам,

я превращу в ритуал этот хлам.

Что мы здесь делаем все? Я и вы,

Все мы, как будто бы в стенах тюрьмы,

Все мы, когда-нибудь будем проверены.

Выйдем на улицу. Видишь – Литейный,

залитый ясным, уверенным светом,

и хоть это не выгодно для поэта,

я признаю, что куда интересней

улицы шумной протяжная песня,

бляди, менты, разговоры прохожих,

далее перечислять не сложно:

наркотики, секс, алкоголь, тримедин

(по ходу, здесь автор остался один

на один со своим настроением).

Поверьте все это нетрудно проверить –

дата под этим вот стихотворением –

Двадцать. Ноль. Пять. Две тысячи девять.

20.00. 05.09.

Они никак не успокоятся

Они никак не успокоятся,

но воздух превратился в красный

туман, и ничего не изменить,

передо мною строчкой строятся,

слова, которые мешают жить.

Мешают верить и надеяться,

любить, дружить, мечтать, летать,

короче говоря – всю околесицу.

Выходит дворник подметать

унылый двор, и время пятится,

и кажется, что всё пройдёт,

и снова наступает пятница.

Две тысячи девятый год.

04.40. 13.07.09.

Стены ходят ходуном

Стены ходят ходуном,

больше не о чем просить,

больше нечего добавить,

– Вызывай такси.

Мера нашего предела

неизвестна, но сейчас

всё, чего ты так хотела,

унижает нас.

Потому что не бывает

дыма без огня,

потому что по другому

уходить нельзя.

02.05. 15.10.09.

Лейте на меня помои

Лейте на меня помои –

это всё слова.

Но слова чего-то стоят,

и орёт толпа:

– Кто такой? Что ему надо?

Он – та-та-та-та-та-та,

но Иуды поцелуи

предали Христа.

Так что, лучше оскорбляйте,

я уже привык;

у меня в ушах всё время

этот страшный крик.

И Голгофа для поэта

вовсе не гора,

это книга, это сцена…

вечная мура.

13.00.19.10.09.

Пусть теперь не ходят в гости

Пусть теперь не ходят в гости –

больше времени писать

песни, и стихи, и прозу.

Никого не ждать,

если честно, даже круче,

потому что ждать – облом,

и танцует авторучка

над моим столом.

И бумага мне смеётся,

вечность кружит хоровод.

Звёзды и луна, и солнце,

и жестокий рок.

17.10. 19.10.09.

Допрос

Допрос

Он был не в себе.

Хотя, что это значит?

Так вот.

этот парень был

не в себе.

Всё время твердил, что ничего не знает,

а рядом сотрудники ФСБ

ждали признательных показаний

и т.д.

Один не выдержал –

ударил ногой,

потом еще пару раз дубиной

И в то время, пока другой

наслаждался этой картиной,

пацан

среди боли и ломок

вдруг понял, что клоун,

который его молотил,

всего лишь мираж из чужого стиха,

прибитого к ночи Питера,

под косою скалой потолка.

И тогда он уже не вытерпел

и сказал им:

– вы, суки и твари,

ваших отцов хуями кормили.

Идите на хуй, ебаные бляди.

После чего его застрелили.

19.50. 19.10.09.

Ну что ж, расскажи о себе

Ну что ж, расскажи о себе.

Как это произошло?

Что поперёк судьбе,

про то, что всему назло,

про то, как всю жизнь дурака

валял… и стихи в окно,

про то, что боль у виска,

про, как всегда везло

при выборе нет и да,

но сердце уже стучит,

и снова удар звонка.

И снова звенят ключи.

20.43. 19.10.09.

Я всё время говорю

Я всё время говорю с пустотой,

на меня из неба смотрит глаз пустой,

снова грязное корыто,

чёрный омут – всё равно

и реальность не прикрыта –

это не кино,

ни комедия, ни драма.

На столе – четыре грамма

гашиша, бумага – тварь

и резвится календарь.

19.20. 22.10.09.

Но если жизнь прожить короче

Но если жизнь прожить короче –

такую, чтобы вечность отвернулась,

чтоб связь времён такая прочная

навеки разомкнулась.

12.05. 29.10.09.

Нас не ссора разделила

Нас не ссора разделила.

– Знаешь слово насовсем?

Ночь замёрзла и застыла

через цифру тридцать семь.

И оглядываясь в пропасть,

вижу только грязь,

повторяю это слово –

и оглядываясь

в пропасть, я бледнею от стыда,

но не смею, нет… не смею

наплевать туда,

где зарю тошнило кровью

от моих стихов,

где учился быть поэтом,

где топтал свою любовь.

Пусть всё так,

но там остались

(может, навсегда?)

осень, папиросы, слёзы

и холодная вода,

гордость, жалость, обещанья,

кровь, отчаянье, испуг

и полученная радость

от нечаянных подруг.

22.50. 11.11.09.

Двери не открывай

Двери не открывай.

Выключи телефон.

Иначе услышишь собачий лай

и каркание ворон,

стук озверевших колёс,

дорогою в тысячу лет,

молчание голых звёзд

и то, что напишет поэт;

шёпот, проклятия, боль,

горе, отчаяние, край,

слёзы и алкоголь.

Двери не открывай.

31.12.09.

Последний день

Последний день.

две тысячи девятый,

и нулевые завтра кончатся,

но я успел – как хорошо! –

зашифровать, надёжно спрятать,

(как от ментов умеет порошок

заныкать наркоман) свою судьбу

– Поди её найди!..

последний день моей Помпеи..

и что в конце пути?..

Смотри – перед тобой бледнеет,

всё, что успел поэт найти

страницами из нулевых.

Ведь остаётся только стих,

и остаются лишь слова,

где небо, солнце и трава.

01.50.31.12.09.

Моя Медея

Моя Медея – не театр.

Я не убийца, не насильник,

моя любовь гуляет по рукам,

как проститутка. Нулевые –

я не судья своим стихам.

Моя Медея невозможна.

Кидайте камни или жемчуг –

моей девчонке нипочём,

я не оставил вам надежды –

огнём, железом и мечом.

Так пишутся короткие стихи,

ломая глупой жизни крылья.

Так нас равняет неизбежность смерти.

Я не убийца, но проверьте –

я автор книги «Нулевые».

Вика Нахалёва

Значит так. Опишу встречу в клубе этом. Как девку в парадняк затащил… Немного политики, порнухи, рокенролла. Главное – поменьше подробностей всяких, туманов, описаний, поэзии. Это, мол, несовременно. Да ещё, говорят, я исписался вконец. Наркота, все дела.. Правда, они лет семь уже говорят. Оно и понятно. Сами не умеют, а внимания хочется… А внимание то как привлечь?..

Хули искать стиль, рифму, приёмы новые? Легче обосрать кого-нибудь… кто повидней. а видней кто? Кто олицетворение всех пороков, преступлений и подлостей?.. Будто герои моих скромных стихов – это и есть их невозможный автор. Вот и стараются. Итак, я … О! все уже, кажется, собрались. Здравствуйте, здравствуйте. Давно не виделись? Хотя я стараюсь. Два сборника в том году оформил. Хотя кого…? Ну? А у вас как? Жизнь оказалась не такой, на какую рассчитывали?.. но ведь вы и на такую

согласны? Не так ли? Может поэтому… Я? А чё я? Произошло, конечно, кое что… но всё по мелочи.

Старушек насилую, в морге обедаю, ширяюсь чем попало. Всё как обычно. Стихи пишу, читаю. Сами понимаете, если бы качество поэзии измерялось количеством людей, ненавидящих мои стихи, я был бы гением. Грязь, которую на меня льют, признаться, немного удивляет… С другой стороны, значит, что-то их задело?. За живое так сказать. Он то – он сё! И кто из нас без стиха? Кидайте камни. Нулевые заканчиваются. Время, так сказать, подводить итоги. Хотя, какие итоги? Стихи если только. А у вас?..

Ну, конечно, что-то посерьёзнее. Впрочем, кому какое дело, не так ли? Хотя с другой стороны, дело ведь нешуточное. Реально. Я ему с самого начала так и сказал. Дело серьёзное, Диман. Это тебе не на концертах орать. Это ж политика, блядь! А где политика, там и мусора будут. Попомни моё слово. Им только повод дай. А тот заладил – они заебали, пора чего-то делать, революция неизбежна… Пропагандист. Я ему спокойно так говорю – ты меня послушай. Я тебя на семь лет старше. Повидал. А кого краснопёрые не достали? Но ты их на улицу не вытащишь – электорат этот. Урод молчит. Они только на похороны ходят. Пушкин, Достоевский, Маяковский, Высоцкий. Их к трупам тянет, как червей. Присосутся – и взахлёб про убитого гения. Дело то прибыльное, сами понимаете....

– Во! – кричит тот, – ты и будешь нашим гением! – Вы поняли? Лихо он всё разрулил!

– Не-е, Диман, я не претендую. Ты чё? Я босяцкий поэт. Образования нет. Диплома не имею. Самозванец, в общем. Лжедмитрий. Читаю по кабакам. Там – здесь. Еле на дурь хватает. У Пушкина долгов одних… А Некрасов? Этот барыга в день по восемьдесят тысяч в карты просаживал. Масштаб!

Да уж… Каждый сверчок знай… Не. не хочу. Гением. Меня бы в покое оставили. Стихотворение это дали спокойно дописать. Тычу ему, значит, в тетрадку с текстом. Не успокаивается. Глаза красные, выпученные.. Косяк был неплохой. Не спорю… А может, он ещё чё нахватил?

– Лёха! А тезисы? Ты же сам. Про «Народную волю», про сопротивление…

– Стоп. Подожди ты… вот есть ещё предложения. Вместо денег гашиш в оборот пустим. Скажем, грамм – единица измерения. Хочешь – кури, хочешь – в лабаз. Там вместо кассовых аппаратов весы. Деньги ничем не обеспечены. Раньше золотом, нефтью. А щас? Херь виртуальная. Бумага. А тут товар сам себя. Деньги, в общем, отменим… – он сейчас обоссытся, ей богу. Захлёбывается от восторга… Трясётся. Сублимирует. Какая здесь «Народная воля»? Нарколог нужен… А я продолжаю, – деньги-товар устранили… Теперь дураки и дороги. Совместим. Всех «сапогов» в стройбат! Пусть хоть что-то делают. Никакого государства! Мусоров в печь. Полный легалайз. Никаких налогов. Никаких Паспортов. Никаких границ. Секс на улицах. Мы им устроим! Учителей уволить. Всё решают родительские комитеты. Голосованием. Любое управление методом автономных наказов. Никаких имён депутатам. Депутат номер один легализует, строит детскую площадку, чистит город от мусоров. Два месяца. Сделал – мешок гашиша. Нет? – репрессия. Следующий. Всё по Шекспиру. Свободное ношение оружия. Правило одно – позволено всё. Расширение диапазона возможностей. Открытое восприятие. Будем реалистами. Осознаем хаос как данность нашей жизни… – он опять затряс головой. Вид у него был еще тот. Растрёпанные волосы, запах перегара.

– Ты запиши, запиши. Мы опубликуем…

Ну даёт! Сразу видно – не нахлебался дерьма ещё. Жизнь не научила. Как щенок молодой ёрзает, тявкает что-то бессмысленное. Мы в клубе, на нас уже оглядываются. Я ему спокойно говорю – Ты, Дима, меня не докапывай. Я чё несу – сам не знаю. У меня справка и белый билет. А ты иди лучше музыку играй. Да и я поэт, а не политик. Понимаешь? Это если хочешь, поэтическая утопия. великий инквизитор, птица счастья, мыльные пузыри, повод для стиха…

Втолковываю я ему, значит, а сам вижу, как она на меня смотрит. Там. В углу барной стойки, где звенят колокольчики и летают пчёлы. Я тоже сразу её заметил. Вздёрнутый носик, зелёные в океан глаза, копна белых волос… Но этот провокатор никак не отлипал. Видимо, всё ждал чего-то. Что я по его понятиям должен был сказануть. Для галочки. И ещё. Увидев, что я смотрю куда-то в сторону, заёрзал и стал вертеть своей длинной шеей.

– Слушай, Короткий, - Ты иди, иди. Там группа твоя настраивается. Я всё скажу перед концертом, не парься. Выдам по полной. Всю хуйню! Разжигаю, значит, его. А этот в душу лезет. Ну не сдержался. Дал ему прямо в нос. Кровищи, пиздец..... Глупо, конечно получилось. Еще один в интернете… Да пошли они. Я подошёл к незнакомке и представился. Фридрих Монтень. Она засмеялась и поставила стакан… Сказала просто, – Пошли погуляем…

Конечно, принцесса, конечно пойдём. Мы вышли на Конюшенную и я спросил её. Фонари таращились в небо своими белыми глазами. И ночь просвечивала и горела в изогнутом канале. – Вика – Вика. Виктория. Вик. Победа. Уже почти у метро. Смотри, смотри. Две девчонки прижавшись друг к другу целовались взасос. И одна обхватив руками голову другой, точно вампир высасывала у неё помаду, кровь, любовь и всё остальное. Все считают меня неприличным кривлякой, жадным до блядей и наркоты. А эта просто погулять… Не сомневаясь. И где-то уже позади. Спас на крови нависал над нами, словно разноцветный циклоп, а узенькая улочка, заполненная бухими менеджерами и хрустальной хуедёжью тряслась точно в лихорадке. Всё позади, позади... Она прижалась ко мне вместе с запахом Сен Лорана, точно знала меня тридцать шесть лет. Признаться, я даже испугался. Любить я не умею, да и не хочу. Секс – это да. Но любовь занимает слишком много времени. Уходит со слезами. Приходит с уходом. Куча ненужных проблем. Стихов пишешь меньше. Все дела. В постели с ними, конечно… А так… с кем бы ни мутил, упираешься в инстинкт. Некоторые примеряются. Моя тёлка. Не подходи… и всё время пока я нёс эту ахинею, она смеялась и только сильнее прижималась ко мне. Мы уже перешли Невский, облитый золотым светом мигающих реклам. Неба не было и в помине. Никого это особенно, кстати, не волновало. Усердно притворялись. Веселятся. Лето. Суббота. Обоссаться. Жизнь пряталась за этими прожекторами. Идём туда, где фонарей поменьше. Чё они?

– Ты их видишь?

– Кого?

Понятное дело, не видела она ничего. Ни Сирина, не Селина. А ведь они шли совсем рядом. Я уже не стесняясь, точно охотник, прижимающий раненную утку, схватил её, прижал и потащил подальше. От людей, света, бреда… Чёрт возьми! В конце концов она знала с кем идёт. Моя репутация. Все эти сплетни. Интернет. А она как будто торопила меня. Мы почти бежали вдоль кривящегося канала, вдавленного в гранит. Смотрела прямо в глаза. Вот!

Подъезд с открытой дверью. Лестница, принявшая подобающий случаю таинственный вид. Я сразу полез под футболку.

– Не здесь, не здесь.

А чё не здесь?.. Ну грязно, конечно. Воняет. А что она хотела? Сама же пошла. Дёрнул её за ремень, вытаскивая из пряжки чёрную ленту.

– Не надо. Нет.

Она словно уменьшилась вся, Безнадёжно хватаясь за пуговицы своих липких джинс.

– Ты чё, дура?! – не выдержал я. Схватил за волосы.

– Не ори, блядь!

Она заплакала. Заебись! Заебись! Жертва! Опять двадцать пять. Нравилось ей это, вот что я скажу. Может сознательно, может бессознательно. Хотела она. Я то это знал. Именно этого. Тушь уже размазалась вокруг глаз и потекла по лицу. Палач, так палач. Я издевался над ней где-то с полчаса. Делал, что хотел. Вам лучше не знать. Она уже не сопротивлялась. Тряслась, ныла, всхлипывала, но делала, что говорил. Послушно. Вставала на колени. Потом ноги раздвигала. Все дела. Когда я кончил, она уже словно не понимала, что происходит. Со спущенными джинсами, растрёпанными волосами, мятой, испачканной спермой футболке, с глазами, полными прозрачных слёз… Какая-то девка хныкала в вонючей парадной... Чё-то о любви опять. Началось! Я так и знал, так и знал – чувства, какие-то туманы, моря и поля… Морока, в общем. Чушь собачья. Блевотина, которую она, точно сука, слизывала со ступеней парадняка. Околесица. Сами знаете, когда кончишь… Я ей говорю – В общем, завязывай, Виктория. Штаны одевай, да пошли в «Мот» обратно. Нагулялись. А эта всё хнычет: ты не такой, я знаю, зачем всё так, как ты мог и прочую лабуду. Ну как хочешь!

Я вышел из парадняка. Огляделся. Никого. И ветер вроде не дул ни в начало, ни в конец. Белая ночь окружила и город, и улицу, распластавшуюся прямо передо мной. Я достал из тайного кармана косяк. Прикурил. Сладкий дым смешался с летним воздухом и полетел куда-то влево… Туда я и пошёл.

Медея

Слова...

Слова нарушили молчание

и, выполняя обещание,

я начинаю говорить.

И ночь шевелится и время –

в происходящее не верю,

но перед вами на бумаге

история моя кричит

пожаром, бурей, пьяным штормом.

– Ужели это всё слова?

Но за задёрнутою шторой

царапает стекло листва.

Я дверь ещё не открываю,

ещё не найдены ключи –

недолго постояв у края,

навечно замолчишь.

Мы всё узнаем и про это.

Её не отражают зеркала,

её преследуют поэты,

и вот она

в пяти шагах,

за этой дверью,

в театре, интернете и стихах.

В происходящее не верю.

Теперь мы связаны одной

судьбой, любовью, страшной маской.

Над нами месяц голубой,

и он по-прежнему прекрасный.

Я буду слушать каждый вздох

из губ твоих,

и чтоб ты не сказала,

я передам, всё, что смогу,

что нам судьба наобещала –

гореть с тобой в одном аду,

во всём всегда быть виноватым.

И через это я пройду –

суждения черни бесноватой,

аплодисментов шум пустой.

Над нами месяц голубой.

И это, как приказ о наступлении,

как объявление войны,

мы совершили преступление

и требуем не тишины –

проклятия!.. Но слово сказано,

записано, осуждено.

И перед нами, то прекрасное,

которое на всех одно.

16.00. 11.07.10.

Мне подарили розовые розы...

Мне подарили розовые розы

за то, что я свои угрозы

так срифмовал, что в горле ком.

Давайте лучше о другом;

стихи не стоят разговора,

и однозначно – большего позора,

чем быть ментом, наверно, нет,

и что через десяток лет

изменится картина мира,

… всё это было, было, было…

Всё те же счёты с жизнью, хоровод.

Но это говорит народ,

мешая прозу со стихом.

И пусть мы ходим под кнутом

в стране, которой больше нет,

но вот, что скажет вам поэт

– Россия больше, чем страна

и даже целый мир. Она одна.

Ей место в сердце,

а на карте –

один мираж.

Мне выборгской сороки стук

куда роднее,

чем гимна ошалевший звук,

что снова пламенеет.

И те же морды говорят,

что этак, а что так.

Но бледно-розовый закат

словами не отменишь.

И розы на полу, в грязи

останутся цветами.

Рабы останутся людьми.

Менты – ментами.

02.25. 12.11.09.

Имена давно известны...

Имена давно известны.

Кто-нибудь начнёт.

Не спасут бронежилеты

и охрана не спасёт.

Не спасут косые стены,

что видали столько драк,

над Кремлём ещё взовьётся

чёрный-чёрный флаг.

Катилина! Майнхоф! Че Гевара!

Только так. Свобода или смерть.

Много лучше анархистом,

чем барыгой умереть.

Без борьбы нет права жизни.

Пусть слова хоть что-то значат.

Очень скоро анархисты

будут действовать иначе.

18.38. 20.04.11.

Я вычисляю время...

Я вычисляю время по стихам –

смотри конец.

Не верю я ночным звонкам,

биению сердец,

любви все ночи напролёт,

газетам, дуракам

и телевизору, что врёт,

не верю облакам,

что по небу летят, летят,

куда, Бог знает кто,

не верю тем, кто говорит

про это и про то.

Так смотрят преданно в глаза –

причины, следствия и связь.

Не верю чистым небесам,

не верю тем, кто власть.

Не верю даже голосам,

что лезут из души.

Не верю в город Амстердам,

не верю в миражи.

Не верю перелётным птицам –

словам, которыми пишу,

но перед следующей страницей

от нетерпения дрожу.

20.20. 19.10.09.

Моя Россия...

Моя Россия сидит в тюрьме.

Не зарекаюсь и три в уме

держу – тюрьма, сума,

про третье – сойду с ума.

Без предложений и заказов,

без выражения любви,

я вызываю одним разом

видения мои.

Они совсем, совсем иные,

в них нет животных и людей.

В соседней клинике больные

становятся еще больней.

Мой слог однообразен – знаю,

но что мне заумь или ум,

ведь я не притворялся, что летаю

среди застывших белых лун.

Не перечёркивал рассвета.

Кровь сапогами не топтал.

Из чёрного, как ворон, пистолета

я никого не убивал.

02.50. 28.11.09.

Медея, Макбет или Морок...

Медея, Макбет или Морок,

не всё ль равно?

Ведь неуместно

мешать лаванду, дурь и порох.

И что кому-то интересно –

не повод издавать тираж

и пачкать полки новой книгой.

В которой призрачный пейзаж

и явь оказывались липой,

секундой между ты и я,

определённым многоточием.

Пусть осознание нуля

поможет ритуал закончить.

Отрезок, вырванный из дна

между спектаклем и антрактом.

В котором наша жизнь ясна.

В котором ночь пойдёт обратно.

22.00. 05.10.12.

Остановись минута... (из поэмы «Макбет»)

Остановись минута,

Ты ужасна.

И, если что-нибудь кому не ясно,

То вот вам мой ответ –

Разгаданный секрет забудется –

Останется лишь недосказанность

Без уничтоженного бурей знака.

Меня читают по губам

Корнеева и Пастернака.

Злодейство и кинжал,

Побольше трупов –

Читатель должен быть доволен.

Но это вовсе не разгадка,

И тайна тайной остаётся.

Смотри чернила вместе с кровью

Размазаны по переводу Пастернака,

И музыка верёвкой вьётся.

Смотри – Дунсениан

Под властью англичан

Теперь навеки.

И Шотландия моя

Под гнусной властью короля.

Проклятое, кошмарное видение,

Но властная судьба меня ведёт

Туда,

Где завершается строка.

И где меня хватает за колени

Дункана мёртвая рука

07.10

Она хотела этого...

Она хотела этого сама.

В глухом подвале ухали колонки.

Кто знает, сколько выпила вина

и сколько водки.

В мобильник плакала, кричала

всем окружающим угрозы,

что ничего не означало

и долго-долго лила слёзы

на вытертую стойку бара.

Над ней смеялся страшный Бог.

А я, Вы знаете, Варвара

у ваших ног.

Я вас прекрасно понимаю.

Когда любовь оскалит морду,

мы ничего не выбираем.

В колодец, в омут, в пролитую воду

утопленник, влекомый камнем,

таким же образом спускаясь,

не волен выбирать,

толкая дно реки плечом.

Варвара, вы здесь не при чём!

Всё это жизни вечный рок –

где было счастье – оказалось горе.

Таков неутешительный итог.

Но эта ночь, где по колено море.

Бухай и нюхай со стола,

забудь про прошлое навеки.

Жизнь – не кино и не игра,

любовь – не вздохи на скамейке.

17.40. 26.05.10.

От черёмухи ночь побледнела...

От черёмухи ночь побледнела,

белый май закружился в дожде,

поворачивая налево.

Никаких не хочу миражей,

никакой наркоты и болезней,

прочей дряни, что я воспевал,

где закат мою бедную песню

жарким пламенем целовал,

чтоб её каждый город услышал,

и читал по губам старательно.

Ничего не бывает лишним.

И дорога кровавой скатертью.

00.28. 23.05.10.

Я выпью за стены больницы...

Я выпью за стены больницы,

за всё, что меня порочит,

за пьяные русские лица,

за тех, кто торчит на игле,

за коммуналки, за белые ночи,

за то, что накаркали мне.

За шум поездов, за крапиву,

за горькую кровь городов,

за жёлтую пену залива,

за гон петербургских дворов.

За славу, за оскорбления.

Я пью за веселую дрянь.

За то, что без всяких сомнений.

За утра бессонную рань,

в которую больше не верю.

За ночь в полицейском участке.

За маску прекрасной Медеи,

залитую чёрной краской.

01.22. 05.10.11.

На пушкинских весах...

На пушкинских весах я взвешиваю слово.

Ночь, солнце и луна. Как будто

полвторого,

но время – ширма для поэта.

Через какие-нибудь три недели – лето,

потом инфляция, война… Раскрасьте

всё это красным цветом. Счастье! –

вот всё, чего хотите вы:

ягнята, свиньи или львы,

шакалы,

волки и легавые,

и левые и правые.

Потом – всё было, было, было.

И улыбается могила,

раскрыв вонючий чёрный рот.

А может, всё наоборот?

Какая разница?

Спускаясь

по тёмной

лестнице

подъезда,

я жду страданий, а не счастья.

И мне совсем не интересны

мечты, которые сбылись –

пустая человеческая слизь.

Мне тошно от людей,

я сам себе противен.

Тем временем начался ливень,

и гром за тучею стучал,

как Фёдор Тютчев обещал.

Я вышел на проспект. Я оглянулся.

За перекрёстком влево улица

светилась ясным тихим светом,

понятным для поэта.

Я повернул туда, прибавил шаг,

ведь я увидел этот знак

того, что близится развязка

и скоро упадут все маски.

Которые скрывают пустоту,

беспрекословное молчание,

и неземную красоту,

и обещание.

02.40. 07.05.09.

Снова ночь...

Снова ночь. Пустая комната,

из которой я уеду.

Рифма – проклятое золото,

обрекается поэту.

Веселее этой меры

только смерть под топором.

Эти золотые стрелы –

просто звёзды за окном,

просто пытка, испытание

на жестокий рок.

Так любое расставание

превращается в итог.

Так любое наше слово –

искажение и ложь.

Ночь, квартира, поражение,

я в стихи втыкаю нож.

Чтобы век остановился

и споткнулся на листке,

чтобы белые страницы

обезумели в тоске.

03.00. 29.05.10.

Я вижу...

Я вижу, как горит двадцатый год,

как кровью изошлась химера.

Как обезумевший народ

за ноги вешает премьера.

На Лобном месте пахнет анашой

и тёплой кровью алой, как заря.

И это всё так хорошо,

как жизнь, прожитая не зря.

00.30. 30.05.10.

Мак Дауэл сбежал... (из поэмы «Макбет»)

Мак Дауэл сбежал,

И я остался сам с собою.

Возьми меня за руку, не дрожи.

Мы раньше бредили одной любовью,

Но это были только миражи.

Так преступив однажды пару трупов,

Всем остальным уже не счёт ведёшь,

А так… всё забываешь. Дай мне руку.

Мы слизь речённая есть ложь.

Но мысль настолько же коварна!

Смотри – кровавая разорванная рана,

Кинжал, торчащий из груди Дункана

Блестит, как Вифлеемская звезда.

И всё, что мне тогда наобещала

та ведьма…

Я – Кавдорский Тан!

Мак Дауэл сбежал

И значит, он убийца!

А мы не будем прятать лица,

Мы выйдем, и народу скажем,

Кто истинный преступник.

Тот, кто остался иль сбежал?

Как будто признавая всю вину в кредит,

а в доказательство – кинжал.

О, Леди, он блестит, как тысячи алмазов,

Как ваши бирюзовые глаза.

Одним ударом, без сомненья, разом –

Вы помните свои слова?

Теперь мы на вершине Ваших снов.

Что с Вами?

Вас тревожат трупы?

Они молчат. И нет той силы,

Способной их разговорить.

Им путь один – глубокие могилы,

А нам –

Жить на вершинах горних,

Где лишь один закон – желание двоих.

Поэту не достанет воли

Закончить этот окаянный стих.

Но я договорю, мне автор не помеха.

Но сколько крови!.. Пусть всё уберут

Служанки… И побольше воплей, Леди.

А лучше позовите слуг.

07.10.

За что мне дали все слова...

За что мне дали все слова,

возможность говорить, что не хочу?

За что суровая молва

и очередь к жестокому врачу?

За что мне видеть разрешили,

что недоступно прочим рифмоплётам?

За что мне лёгкое пришили

отравленным железом к рёбрам?

Зачем падучая, что пляшет предо мною,

кидает на сырой, холодный пол?

Зачем на завтра планы строю?

Так героинщик ждёт укол

в паршивой клинике, хоть знает,

что не получит свой приход.

Во что со мной сейчас играет

две тысячи одиннадцатый год?

Фонтанка упирается в Неву

и вместо флагов на домах рекламы.

Октябрь выкрасил собой листву

в саду что слева.

Если же направо –

увидишь крейсер, что уже не выстрелит.

Но, Боже мой, как было б круто!

А солнце прячется за крышами

и поворачивает утро.

02.05.07.03.11.

Вот белый лист...

Вот белый лист бумаги,

авторучка,

час ночи и прикуренный косой.

И много надо ли отваги,

чтобы заполнить лист пустой?

Чтоб он дрожал передо мною

от мечущихся страшных фраз.

Но то, что было пустотою

окажется в который раз

совсем не тем, что представлялось,

когда от дыма жгло глаза.

Когда звенела тишина, когда казалось,

что жизнь прекрасна и проста.

Но стоило взглянуть на дату,

на почерк, на размер, на строй.

Словами не расскажешь правды.

Передо мною – лист пустой.

01.00. 26.04.11.

Эй, лорды… (из поэмы «Макбет»)

Эй, лорды… Кто на троне?

Угрюмый призрак и тиран.

Страна вся корчится в агонии.

Куда меня привёл обман?

Мы стали лучше?

Ночь яснее?

Или день искрится серебром?

Но золотые цепи всё длиннее

И всё дороже этот трон.

Меня пугают неприличием,

Но разве это поважнее

Убитых снов? Я их количеством

Заполнить весь театр успею.

Меня не переубедить,

Я видел, знаю, я уверен,

Чтоб жизнь свою не зря прожить

Я должен верить этим ведьмам.

Мне перевод отнял язык

И Леди исчезает в книге

И остаётся только миг,

Да косвенные ненадёжные улики.

21.30. 05.10.12

Вилы гроз...

Вилы гроз держали меру,

черти резали расход,

разукрашенную стерву

мазал ярко-красный рот.

Дрожь коленей, точно кража

и такая же гроза.

В небе Сам Себя расскажет.

Током выжжены глаза.

Передел последних истин

обещает пустоту.

Морок, яма, громкий выстрел –

я всё это украду.

Или в яму вновь зарою

через горловой разбег.

Где медведи снова воют,

где на крышах чёрный снег.

22.35. 26.07.11.- 12.20. 02.06.12.

Оказалось – тоска бесконечна...

Оказалось – тоска бесконечна.

Ночь прекрасна, любовь пуста.

И однажды, осенним вечером

разольются дождём города.

И однажды... в какую минуту?

все слова превратятся в разгон.

Я тебя никогда не забуду.

Здесь дорога как полигон.

Здесь аллея, которой полвека,

здесь пропавшая жизнь и строка.

Пять таблеток и полчеловека,

да обрывок чужого стиха.

01.50. 11.08.12.

Когда ты выйдешь из клуба...

Когда ты выйдешь из клуба

и поедешь домой в метро,

избегай мусоров и будь осторожна

у входа в подъезд. Ничего

больше не бойся.

Бояться на деле нечего.

Мы уже все потеряли.

Нам осталась какая-то дружба,

что не делает чести мужчине, а женщину,

в сущности, оскорбляет.

Здесь уже ничего не играет,

то есть музыки нет в помине.

И слова от стенки к стенке летают,

будто бы их приговорили

быть произнесенными, испачканными.

Вчера на концерте была драка.

У меня болят все пальцы

и голос дрожит от страха.

Что забыто все то, что было;

комета, глаза, признания,

любовь, голоса, чернила,

время и расстояние.

02.40. 22.06.09.

Звёзды...

Звёзды падают в овраг,

кто там притаился?

Буквы ставятся не так,

помогайте, птицы –

Кар-кар-кар!

и Тиу-тиу!

Расскажите всему миру,

что я падаю всё ниже

вместе со звездой.

Авторучка снова пишет

синей пустотой.

Ночь прекрасна,

жизнь пуста,

вечность невозможна.

Смерть прекрасна и проста.

Всё совсем не сложно.

01.10. 25.11.09.

Дым из дыма... (из поэмы «Макбет»)

Дым из дыма,

Мимо, мимо

Безобразной красоты,

Мимо ветра и воды,

Мимо пламени и пепла,

Мимо жизни, мимо ветра

В грязный накалённый чан.

Замок, башня, ночь, изменник.

Лес укажет, кто наследник.

Выйдет всё наоборот

И направо – поворот.

Реки, травы, шум реки.

В небеса идут полки.

Дым из чана – там звезда,

Кровь и мёртвая вода.

Лес из леса,

Ночь из дня.

Власть из крови и огня.

Пыль лаванды, белена,

Маки, вереск, мир, война –

Пусть мешаются отравой.

Три-два-раз – ползёт змея

прямо из небытия.

06.12.

Самодержавная страна...

Самодержавная страна.

Мы что-то сочиняли, жили.

И начиная с Александра Пушкина

нас убивали и любили.

Читатель, жертва и палач

имён перечислять – к чему?

И не услышать жалкий плач

ни Богу, чёрту, никому.

Мы на Голгофе наших книжек,

в раю своих аудиторий.

Нас ваши внуки будут слышать,

и сочинять про нас истории.

Что власть? Позорное клеймо

на лбу тирана. Нос утиный.

Над еле дышащей страной –

тень малорослого кретина.

Но разве было не всегда?

Поэтому нам дар и дан.

И снова уезжают поезда

в холодный город Магадан.

14.10. 20.08.11.

Pro et contra

Надо мною три метра земли.

Хоть я здесь, но меня больше нет

и теперь из моей судьбы

вы штампуете трафарет.

А барыги делают деньги

из моих ненормальных слов,

и сопливой красивой нимфетке

очень нравится стих про любовь.

И она, задыхаясь, читает

мою бедную белую книжку.

Ну, а я упираюсь ногами

в деревянную сгнившую крышку.

Ах, прошу, перестань, это глупо.

Ведь стихи – унизительный рок,

где кривая разорванной мысли

получает последний итог.

А потом это всё исчезнет.

Возле кладбища грязный лес.

Я кричу из колючей бездны –

меня нет! я исчез! я здесь!

Срок закончен и хватит про слёзы,

про непрожитые года.

Я всегда ненавидел берёзы,

это значит, любил их всегда.

Как меня переврёте, знаю.

Что мне зло? что добро? что мораль?

Я приблизился к самому краю,

за которым далёкая даль

Надо мною три метра земли,

небеса в голубой диадеме.

Я собой представляю нули,

километры, стихи, недели.

Но из прожитых дней не жаль

ни минуты, ни даже строчки

и на месте слово печаль

я поставлю три чёрные точки…

16.20. 29.10.09.

Бирманский лес... (из поэмы «Макбет»)

Бирманский лес весь красный от листвы,

Как ведьмы предсказали – движется.

И движется на замок.

Хватит фальши!

Так обнажаются в предсмертии ноли

И видно всё, что было недоступно раньше.

Что очевидность лишь кулисы.

За ними прячется кровавый архетип,

Пылающий оскаленным огнём.

Но я сжимаю меч – он весь горячий.

Мне наплевать и речь здесь не об этом.

Я убивал людей десятками и чаще

И был тогда солдатом верным,

Но стоило зарезать их вождя:

Макбет – изменник и тиран.

Любая кровь пролита зря,

Всё остальное – лишь обман,

Интерпретация, ходули для мозгов.

Гламистский Тан… Я им останусь,

И если для кого-то кровь

Дункана отличается от остальной,

Что я пролил воякой верным… –

Мне наплевать. Нет крови голубой!

Она у всех такая же, как листья на деревьях,

Что окружили Инвернес.

Бирманский лес, Бирманский лес…

Макдуф и Росс, и добродетельный Ментейс

– Меня, вы думаете, чище

Но всё не так!

И я с мечом

Один, отряды англичан недалеко

И всех вас, верных, где-то тысяча.

Но ваша честь – рассудок и закон,

Моя – свобода без предела.

Я не иду за вами на поклон,

К пустым иллюзиям… Измена?

Пусть так!

Но если проиграю, вы сыну Бланко

Руки будете лизать.

И он про это тоже знает.

Оно понятно, ведь рабу

Куда милей хозяин – лицемер.

Ему так легче.

Я не раб. Я свою совесть покалечил.

И я – Кавдорский Тан!

Всё может быть. Теперь я знаю.

Причины, следствия – всего лишь

миражи.

И я, конечно, проиграю.

Но выиграл кто?

Я расскажу об этом слушателям в зале.

Моя Шотландия – провинция Британии

И вся свобода в королевском нужнике

На сотни лет вперёд! О, это настоящая

победа

Над злом сегодняшним для будущего

рабства!

Вы принесёте англичанам голову

Макбета?

Что ж - я готов. Но знаете…не стоит клясться

Словами – верность, честь, добро.

Ведь вам не просто повезло.

Вы – куклы, что поэт расставил

Вокруг меня и в этом зале.

Но я останусь навсегда!

Где пустота отчаянно звенит

И безупречная холодная звезда

Над белой крепостью бессмысленно блестит.

02.35. 25.03.11.

Из зелёного пламени...

Из зелёного пламени

мокрых лесов,

из ревущего гула

чужих голосов,

точно принцип,

касающий общее место,

караулит мой стих

конвоир неизвестный.

Штык под рёбра!

Но разве зима не прошла?

Разве доза не стоит укола?

Снова тёмные русские города

выползают из чернозёма.

16.40. 30.03.10.

Видишь, ангелы надо мной...

Видишь, ангелы надо мной

не похожи на тех, что прежде.

Песня стала совсем другой,

чтоб любовь задохнулась в надежде.

На колючую ясную дань,

на приказы, которых нет.

Видишь, ангелы надо мной

и у каждого пистолет.

Я ломаю руками лёд,

чтоб страна захлебнулась от слёз.

Этот город меня убьёт

и засыпет листвой берёз.

Кроме морока этих признаний,

смысл которых унизит стих –

только музыка и расставание,

да и то одно на двоих.

16.40. 18.05.10.

Давай, учи меня...

Давай, учи меня терпению

своими жалкими словами,

но в эту ночь, уже последнюю,

декабрь закружится над нами.

И ты, и я – мы одинаковы

перед безумием зимы,

ведь то, что было дважды сказано

не стоит этой тишины.

Учи, учи меня молчанию,

когда орёт безумная толпа,

не забывай про обещания,

но помни, что любовь слепа.

Последние ноли исчезнут:

их было три – ты поняла?

И пусть услышит эта бездна

мои жестокие слова.

00.24. 31.12.10.

Я всё еще поэт...

Я всё еще поэт и на концертах

я прыгаю в толпу, играю дурака –

дрожит от нетерпения строка,

натягиваясь на резьбу

упрямого стиха.

Бумага двадцать сантиметров

в ширину.

Автоматическая ручка стала красной,

и потекла рекой напрасной

в другую сторону.

Я знаю это место:

здесь происходят чудеса,

здесь притворяться неуместно.

Глаза в глаза.

Лицом к лицу

с проклятой бездной,

в которой вертится пожар

из ничего, что неизвестно.

И продолжается кошмар,

проклятия, угрозы, оскорбления,

слова без всякого стыда.

Я всё ещё поэт и без сомнения

ещё горит моя звезда.

15.25. 07.05.09.-15.35. 18.05.10.

Кровавые капли рябины...

Кровавые капли рябины,

фонарь и дорога тиха,

лишь изредка автомобили...

О, дайте мне слов для стиха!

Мне только этого надо,

а всё остальное – без мазы.

Ведь жизнь лишь цветная заплата

на вечности перемазанной.

О, дай же мне времени мету,

чтоб знать, что такое снова.

И воздуху, ветру, свету

разбега на рифму и слово.

04.30. 28.09.11.

Жар пламени... (из поэмы «Макбет»)

Жар пламени….

Кишки наружу…

Весь двор завален трупами.

Прозрачная звезда блестит над замком.

Всё вижу ясно…

Чёрный, красный…

И черви жирные в глазах у мертвецов…

Макдуф позвал британцев … предал всех...

Свою страну…меня…кого ещё?

Я для него – чудовище, убийца…

Грязный моралист…

Какая добродетель?.. Кровь везде!

Но я не отступлю.

Пусть победитель пишет пьесу.

Я землю грызть не буду

Перед Малкольмом и Макдуфом.

Пусть ты не женщиной рождён,

А чьим-то добрым духом.

Я вижу ясно – ночь пройдёт

И звёзды упадут в пространство.

Мне тошно от морали вашей так же,

Как вам

От моей жизни страшно.

Вон труп, что скорчившись

Валяется в углу.

Глаза навыкат,

В луже крови.

От него воняет

Мерзкое зрелище.

Но ведь он – герой. Не так ли?

Всё смердит

В объятьях смерти.

Исключений нет.

И вот, что скажет вам Макбет –

Здесь каждый мнит себя порядочным?

Но толку?

Воняют трупы одинаково.

Ну, двадцать, тридцать лет.

Кому осталось – сорок.

Но всё равно смердеть в гробу.

С позором, без позора,

Богатым, бедным, добрым, злым…

А труп застыл.

В глазах остекленевших – пустота

И безразличие. Ему не важно,

Что победила доброта

В той пьесе.

Издевайся же поэт!

Мой меч в руке, я слышу песню.

Я – Тан Кавдорский. Я – Макбет.

19.00. 24.03.11.

Мы хищники...

Мы хищники. Мы это заслужили.

Мы не позорили свой стих.

О, белый хлеб буржуазии,

среди софитов голубых.

Тебя топтали наши сапоги

в столичных клубах и театрах

и рвали на куски стихи

и ставили под дула автоматов

то, что на деле только звук,

произнесённый словно бы нигде.

И разорвался этот круг

на безымянной высоте.

21.35. 17.02.11.-16.30. 08.01.12.

Разговор с издателем о поэзии

– Есть много слов несказанных и прочее…

Мои стихи становятся короче

и мата меньше, чем тогда.

Зато, я знаю как звезда

срывается и падает в Неву,

из-за того, чего я не пойму,

но смею в рифму поместить,

что стала проще и спокойней.

– Простите, а на что собрались жить?

Такое публику не беспокоит,

здесь нужен правильный подход;

вам следует стихи набить любовью

по самый шиворот и, если вы не идиот, –

насилия, порнухи, больше мата –

вот, что читателю сейчас надо.

– Но я всё это рассказал

уже давно и эту тему,

как современный Марциал,

я превратил в свою систему, стиль.

Поверь, я это проходил.

Жил как собака или кошка,

что, в общем-то, одно и то же.

Плевал в литературу жарким матом,

блядей, как Богоматерь возносил.

Я мой народ позорил стадом

и точно плетью буквы бил

советским, монотонным ямбом,

где мат служил мне запятой< br/> – Вот! Что истеблишменту надо!

Им надоел их голубой,

жеманный, женский, нудный стих.

Им грязи дай!..

– Эй, стоп! Но я для них

не написал ни строчки

и для чего мне начинать?

Мне «Буквоеды» не нужны.

– Постойте, но вы мне должны…

Поэт бьёт издателя в лицо и забирает

рукопись.

19-20.08.11.

Мне говорят...

Мне говорят, что всё прекрасно,

что в этом лучшем из миров

претенциозны и ужасны

булыжники моих стихов.

А люди любят, солнце светит

и даже кто-то говорит,

что по известной всем примете

весна начнётся раньше.

В чём же дело?

Скажи, тебе ещё не надоело?

Но я готовлю вас к такому веку,

в котором не узнаете себя.

Пускай горят библиотеки

в жестоком зареве огня.

Мы всё пройдём и встретим молча

двух следаков из пятого отдела.

– За что сожгли библиотеку ночью?

– Так революция хотела!

Потом расстрел, но без черёмухи

и взгляд реальности исчезнет

в последней неизвестной пропасти,

а здесь останутся стихи и песни.

01-02.10.

На твоих доспехах…

На твоих доспехах

ползари танцует.

Гром гремит и небо

надо мной рисует

три цветка и ножик,

что разрезал тучу,

из которой дождик

выскочил наружу.

Я пишу Вам это,

несмотря на вьюгу,

несмотря на ветер,

что кричит за лугом.

Солнце плавит зелень

и ничто сверкает.

Здесь никто не верит

и никто не знает,

в чём причина песни

или сила танца.

Молоток диверсий,

гибель Розенкранца.

Рот горит от крика –

пустота играет,

прячется улика

и собаки лают.

Перестань об этом,

я хочу лишь правды.

Но рука поэта

славит звездопады,

воспевает будни,

чёрный лёд и лужи

осень с листопадом.

Голосом простуженным

говорит порука,

Что всегда права.

По бумаге кругом

Движутся слова.

05.12.

О чем здесь говорить?..

О чем здесь говорить?

Всё ясно. Лишних слов не надо.

По краю облака сиреневая нить

сливается с разорванным закатом.

И видишь предумышленную связь

минувшего и завтрашнего плена.

Но есть такое, что умеет ждать.

Сегодня, завтра, может быть, наверное.

Хотя, возможно всё гораздо проще

и прав здесь не поэт, а произвол.

Проспект, ещё один проспект и площадь.

Александрийский столп свой делает укол

в кривое опрокинутое небо.

Всё для того, чтоб не пропала зря

бессонница упрямого поэта.

И утром вспыхнула жестокая заря.

03.05. 10.04.11.

Разве можно узнать...

Разве можно узнать и понять как

говорит о себе, сам с собою век,

но развяжет, отпустит на волю страх

и кричит в темноту пустота – нет!

Но стучат в моём сердце слова – пусть

от стихов мне всё хуже и хуже жить.

Но зато с каждым днём всё яснее суть –

я когда-нибудь разорву нить

сомнений, испуганных букв дрожь

и останутся звёзды, луна, ночь.

И пускай все стихи суета, ложь.

Надо мною опять только небо и дождь.

20.10. 28.11.11.

Мой резон...

Мой резон превратиться в страницу,

где отсутствует фотография.

Объектив изменяет лица

и делает их неправильными.

Эти слова были не лишними

и, полагаю, совсем не последними.

Потом я куда-то вышел –

там не было пространства и времени.

Шум и гам, пустота беспредела,

власть звенящих в кармане ключей.

Два куплета, четыре припева

и привычный порядок вещей.

03.48. 15.02.11.

Infamia

Выборг, Лазаревка, станция.

Электричка выползает

как последняя инстанция.

В голове собаки лают.

Тамбур с пьяными солдатами

и пустой вагон.

За пропущенными датами

вспомнишь питерский притон.

Там расклад, мечты и шлюхи,

вера в истину стиха,

окровавленные руки

и другие берега,

вдавленные в гладь гранита.

Помнишь взгляд той пьяной стервы?

Двери в прошлое закрыты.

Всё мечты, туфта, химера,

болтовня, пустая трата.

Всё равно ты не поверишь –

так ответил я солдату,

что спросил – Куда ты едешь?

00.00. 10.08.11.

Медведи воют...

Медведи воют, лес гудит,

в котле шевелится зараза.

Но кто здесь

сумасшедший и бандит

и повторение рассказа,

продажной пьесы, прочей ерунды?

Бурлит котёл унылой песней,

слова в которой вроде-бы просты,

Но невозможно их поставить вместе.

Шотландский пёс, грузинская пантера...

Что здесь к чему?

Чего она хотела –

Та Леди в белом платье и слезах,

что руки тёрла? Бесполезно!

Костёр, дремучий лес, повязка на глазах.

Всё остальное неизвестно.

10.30. 24.06.12.

Они вошли туда вдвоём...

Они вошли туда вдвоём

и не заметили друг друга.

Но что тебе в четвёртом сборнике моём,

в котором три кромешных круга.

Для черни, для поэта по судьбе,

которая заранее известна,

которая по маленькой тропе

нас выведет из сумрачного леса

к зияющим высотам городов,

где наш огонь – луч света в тёмном

царстве

и нет ни слежки, ни доносов, ни погон,

что на плечах у государства.

Гори же греческий костёр,

сжигая все иллюзии дотла.

Моя мечта и мой отсроченный позор,

моя высокая, гранитная скала,

в которую колотит океан

и сплетни разбиваются о землю.

Они вдвоём ступили на капкан

и, значит, кто-нибудь из них уверен.

00.30. 08.04.12.

Mea fides

Тебя я истине и правде

предпочитаю.

Пусть дурак,

что тащит на себе

холодный мрак познания,

считает утешением химеру

и собственную меру понимания.

Я слаб, ничтожен, груб, ужасен

в сознании и без,

и надо мною властен

кривой, ничтожный бес.

Но я тот миг всё время вспоминаю,

когда у самого у края кричал:

– Зачем меня оставил? –

опять всё те же слёзы лью,

и я Тебя люблю, люблю.

Мне место – ад, я знаю, знаю.

Но истине и правде

Тебя предпочитаю.

05.00. 13.10.09.

Пусти на бумагу жизнь...

Пусти на бумагу жизнь –

она запоёт грачом.

В холодную ночь ложись,

не вспоминай ни о чём.

Меряй свою версту

горем, зимой, слезами.

С горькой слюной во рту.

Под синими небесами.

Важен не стук колёс –

поезд летит в никуда.

Снега, зимы и слёз

хватит на все года.

Верь в бесполезность «нет»

пока не сошёл с ума.

Ночь, преступление, бред,

город, стихи, зима.

30.12.09.

Число дорог...

Число дорог

Исчезнет в дали –

Кляни клинок

Холодной стали.

У ног икон

Чему дающих?

Устроит гон

На день имущих.

В траве кулик

Ревёт – пропало.

В железный крик

Лом идеала.

Рука стрекот –

Кому охота?

Живой завод

Трубит чего-то.

Мысла свирель

Ложится в ноги.

И только тени у дороги.

30.08.11.

Я варвар!..

Я варвар! Я коверкаю слова.

Я вор – краду всё, что забыли.

Я провокатор. Дважды два –

не обязательно четыре.

Я самозванец, дезертир, развратник,

всё, что угодно, только бы не ты.

Пусть на меня нацепят ватник

и вместе с прочими – в Кресты.

Там люди в четырех стенах ломают

кошмарный призрак бытия.

И улыбается охранник,

который выстрелит в меня.

07.46. 08.01.11.

Но что это?.. (из поэмы «Макбет»)

Но что это? По мне ползут кровавые жуки…

Прочь, прочь… и что с руками?..

С них не содрать Дункана кровь,

Что расцвела кошмарными цветами.

На небе пляшут ведьмы и зарницы,

Земля уходит из-под ног

И если раньше в чаще пели птицы,

Теперь медведи воют из берлог.

И призрак старика передо мною,

Фальшиво кланяется и смеётся.

А если я глаза закрою,

То слышу, как опять поётся

Та песня мертвецов. Мы жили, были…

И я как будто бы уже в могиле.

Хватит!

Остановите эту пьесу.

Или это жизнь?

Спектакль и актёры?

Поэт, рояль и чёрные кулисы?

И гнусные проклятые узоры,

Что музыканты за спиною

Вырезают

Из никому ненужной тишины.

МакДауэлл сбежал – я знаю,

Но я забыла правила игры.

Достаточно!

Довольно!

Умоляю!

Кровавые жуки, личинки между пальцев…

Старик всё шепчет что-то по-шотландски…

Остановите балаган... я умираю,

А это значит, что упали маски

Со зрителей, актёров и с меня, и с мужа

И вместо трона – яма мертвецов.

А под ногами –

Кровавая неряшливая лужа.

И не хватает больше слов.

15.30. 23.03.11.

Я ничего не написал...

Я ничего не написал за два месяца

и солнце во дворе все деревья изранило,

и золотая в небо лестница,

кажется, уже навсегда отставлена.

И подлое время кричит в капкане

своё безразличие опрокидывая

и всё что запишется в этой тетради –

исчезнет, как страница варваром выдранная.

И, значит, герой мой в объятиях ночи,

столетия меряя авторучкой,

окажется в пустоте неточной

от литературы навеки отлученный.

Что-ж! Это реакция очевидности,

известный ответ для зарвавшейся челяди.

Вчера на коленях молившей о милости

у неба себя забирающей вечности.

Я думал когда-то:

слова – динамит,

разрыв бытия, невозможность пространства.

Но видите, как за поэмой бежит

простой страшный миф, и всё это прекрасно.

Пусть было, как будет в разрыве огня

вселенной, распахнутой над домами.

Где не было и не будет меня

в кровавом закате грядущего мая.

Так ночь обесценивая маршруты,

не ищет союзника, тычет в упор

и мимо опять утекают минуты,

не складываясь в стихотворный узор.

Вот так бытие оставляет в покое

тюремщика, узника, даже судью.

И нет ничего от свободы и воли.

Оставьте хотя бы надежду мою!

Оставьте в покое поэтово слово.

Что вам до него? Ваша участь – лабаз.

Но вновь Прометей в свои цепи закован

и снова стучит за указом указ.

За пропастью пропасть шагает умело

и жизнь остаётся навеки и за

народом, судьбой, пустотой, беспределом,

что смотрят в мои глаза.

06.12.

Так пусть загорится...

Так пусть загорится

весь город огнями,

что люди у неба выдрали,

а время, замученное в капкане

завоет на дыбе молитвами.

12.

Когда я схватил авторучку...

Когда я схватил авторучку,

залязгали поезда.

Когда я схватил авторучку,

то в центре у всех новостроек

зажёгся неясный огонь,

и рухнуло всё остальное.

В прожорливой пасти пожара

пропавшая жизнь полыхала.

Из этого жарева, дыма,

что выглядел так красиво,

как солнца багровый закат –

прямая дорога в ад.

Дорога, как порошок,

что сыпется около ног.

Я был там и видел так много,

что понял пора назад.

Но только бумага бледнеть перестала,

на ней оказался расклад.

В котором разборки и драки,

простые слова и шприцы,

грязные деньги, дешёвые бляди,

статья два два восемь,

и в воду концы.

00.28. 21.04.10.

Это вечер...

Это вечер окрасил карниз

розовым и сиреневым.

Господи, отелись! –

кричу за поэтом Есениным.

Он срезал звезду, а я,

не выражая страну,

рифму мою поверну

в сторону небытия.

Пусть исчезает в пространстве

и пропадает навек.

Ночь, три разреза на маске.

На небе сидит человек.

Крик оказался ненужным,

а наши поступки позами.

Вечер закрасил лужи

сиреневым и бледно-розовым.

02.25. 26.08.12

Всю ночь...

Всю ночь я слушал их базар,

окно бледнело.

Я даже спорить перестал,

я ничего не сделал.

И вместо выстрела в поддых

или ножом в живот –

я молча слушал глупый стих

и песни, что орали мимо нот.

Потом я попрощался, сдерживая злобу,

я ничего не сделал, а ведь мог их

уничтожить

одним стихом, строкою из Медеи.

Но что стихи? Они мне надоели.

Проклятый звон в ушах ежеминутно

требующий что-то,

Чего понять мне никогда.

Кавдорский Тан мне сквозь века на ухо

шепчет,

что эти песни не исчезнут.

Но что с того, когда такая пустота

вокруг. И ни огонь, и ни вода –

распахнутая дверь, четыре с половиной

ночи

и прочее, и прочее, и прочее.

04.00. 24.08.11.

Власть из власти... (из поэмы «Макбет»)

Власть из власти,

Болью в боль.

Перепуганные птицы

Над поруганной землёй.

Королей незваных лица,

Песня без начала и конца,

Слово бесконечность – непонятно.

Двери начинаются с крыльца.

Огонёк гори-гори обратно

И сюда, вернувшись, не спеши;

Ночь темна и люди, точно звери,

И слова настолько хороши,

Что не двинутся Бирманские деревья.

Кречет в небе, голод, бунт.

Два. Двенадцать. Страшный суд.

Трижды кругом

Раз-два-три.

Кровит руку до зари:

Ритуал, зарок, судьба,

Власть и вечная борьба,

Нож, деревья, замок, мрак.

Смерть в котле

И красный мак

Вперемешку с горьким тмином,

Вереском и розмарином,

Крыс и голубей глаза

И девичья слеза.

10.45. 24.06.12.

Лихом помнить...

Лихом помнить, прожить ни за что

сонный город, кошмар в проводах,

так снимая в передней пальто

прячешь дурь в чёрной кофты рукав.

Молний сверху не сосчитать –

их всегда было много для нас,

уходить – это значит не ждать.

Солнце, май и сияние глаз.

Разговоры, житуха, тоска.

Во дворе под гитару поют.

Это жизнь, если ради стиха

не считаешь пропавших минут.

Безупречный, намеренный вздох

означает конец всему.

Это просто чертополох,

ненужный уже никому.

23.20. 19.05.11.

Важнее ваших разговоров...

Важнее ваших разговоров,

нелепых судеб и смертей,

наглее наглых сутенёров

и солнца бледного бледней –

моя застенчивая Муза,

что проституткою слывёт,

не знает минуса и плюса

и песни дивные поёт.

Под крики, смех, аплодисменты,

под рёв тысячеглазых орд

она ломает монументы

и славит волю и народ.

Её дорога неизвестна –

я слишком глупый ученик.

Она не ищет себе места

на полках среди прочих книг.

Другое дело – двор, кабак, тетрадка.

Всё прочее – тоска и ложь.

Среди навязанного мрака

лишь Ты танцуешь и поёшь.

00.10. 12.10.12.

Письмо коринфскому другу

Судьба людей повсюду та же:

Где благо, там уже на страже

Иль просвещенье, иль тиран…

Здравствуй, Клавдий. Я здесь задержался.

Император и Консул все так же бодры

и успели к империи пару провинций

вернуть.

Мусора все наглеют, но это не ново.

Мы с тобой обсуждали все это, когда

ты заехал на пару недель,

а потом?

Слышал, где-то в Моравии служишь?

Что там?

Как и здесь умирают, рождаются?

Может, хоть где-нибудь что изменилось?

Впрочем, не думаю. Я?

Я все так же терзаю глазами бумагу,

как выражался наш друг.

Помнишь его?

Сын Ахилла! Кончил он плохо.

Говорят, не выходит из дома несколько лет.

Впрочем, что же плохого?

Он всегда был умнее

Чем мы...

Я все так же ору на подпольных концертах,

что я знаю, ты никогда не хвалил,

И возможно был прав. Что поделаешь

При принципате

у патрициев быть в услужении – позор.

Мне плебеи милее.

Знаю, ты разозлишься, прости.

Так о чем я?

Да, Клавдий,

сколько дурь сейчас стоит у вас?

Говорят, дешевеет.

Здесь барыги наглеют,

извини, неприличное слово.

Если в Спарте терпимо,

то где-нибудь в Сузе

триста драхм уже стоит,

то, что у вас

насыпают на гульден.

В общем, всё как обычно

ни этак, ни так.

По соседству открыли кабак,

где ночами купцы трясут животами.

Зима вроде кончилась...

здесь не заметно.

Помнишь Селену,

гетеру из кабака, где мы пили еще в

девяностых?

Умерла от позорной болезни.

Представь?

А когда-то, ты помнишь –

с гладкою кожей

и узкими бедрами, как веселилась?..

О, жизнь, бесполезна

Ты не согласен?

Впрочем, время заканчивать –

я выступаю прямо сейчас

в маленьком клубе, похожем на клетку.

Буду читать и нести всякий вздор,

которому, впрочем, искренне верю...

Да здравствует Цезарь!

Десятый год.

С приветом из столицы империи.

23.50. 15.06.09.

Макбет уже сошёл с ума...

Макбет уже сошёл с ума,

Медея – террористка.

И сумасшедшие дома

мигают где-то близко.

Коринф, Дунсениан в огне.

Пусть жизнь шевелится во мне

страницами глухих проклятий

и слёзы льются на партере.

И я когда то тоже верил –

планета вздрогнет и проснётся,

но даже старая собака

от этих слов не шевельнётся.

И, значит, всё впустую? Может быть.

Но я не в силах стих остановить.

03.05. 19.08.11.

Монолог Ясона

Сограждане!

Ведь мы сограждане –

Достойнейший Креонт,

Мой родственник, почти отец

И вы, жрецы, из уст которых

Лишь голоса богов звучат?

Я вас приветствую!

Простите мой несносный говор,

Он выдает,

что я не из сограждан ваших,

Но видя ваше превосходство,

Над тем, что видел...

Ну, а видел я немало,

Точнее видел много,

То есть видел…

Достаточно, чтоб видеть всё,

И видя это…

Итак… о чем я?..

О, Креонт!

И досточтимые жрецы Коринфа,

Я вас приветствую.

Приветствую я также и народ.

И хоть наречие мое

Не позволяет говорить красиво.

Но не могу здесь не добавить,

Что сделаю вас всех счастливыми,

Когда дадите править.

Я обещаю тучные стада

Для земледельцев,

Золото – купцам,

Высокому сословию –

Все почести

И право выбирать

Каких рабов куда пристроить.

Я – предводитель армии,

Меня послал тот случай,

Что вам не стоит упускать.

Что мне отец, жена и мать?

Для вас, о, граждане Коринфа –

Готов от них отречься.

Ради вас

На сотню подвигов готов.

И, если

Божественный Креонт

Мне даст благословение

На брак, то став царем

Я возвеличу доблести Коринфа.

И превращу ваш город

В пышный сад,

Где каждый будет рад,

Тому, что он родился

В стране, где правит почти бог.

Ведь я по доблестям

Геракла превзошел,

Да что Геракл?

(здесь автор требует аппарт)

Я вижу недоверие в глазах.

Все это так?.

Мне это снится?..

Коринф!

Ты будешь Греции столицей

И демократия, что я построю

Любую демократию на свете превзойдет!

Вина и хлеба будет вдоволь

И зрелищ ярких обещаю –

Вы счастье обретете

Под честным управлением Ясона,

Что будет Гелиоса почитать

И чтить Креонта как отца!

Ведь он великий муж!

Ему я буду верною слугою,

А вам правителем,

Что обеспечит истинный покой и счастье,

Которого достойны

Вы все без исключения!

Клянусь детьми

Своими и чужими!

Клянусь, что все отдам

Для города Коринфа!

10.09.

За оскорбление величия...

За оскорбление величия,

за наркотические бредни,

за невозможное количество

стихов и песен – на колени!

Перед толпой или тираном…

Где жертва, где палач? Уволь!

Но на колени я не встану

перед крикливою толпой.

Ни строчки не отдам своей

для суетливого тирана.

Закрою тысячи дверей,

но знаю, что меня достанут.

За сны, в которых нет желания проснуться.

За ночь, срифмованную в пламя.

За то, что бредят эти улицы

моими одуревшими стихами.

13.20. 22.07.10.

Шекспир и Еврипид...

Шекспир и Еврипид

меня не волновали

– мы ханку делали в подвале.

И запятые ставили не там.

Я так жалею, что исправил «Нехардкор».

Мне первая редакция милее.

И я не научился до сих пор

писать классическим хореем.

Куда пленительнее звон

согласных – твёрдых и колючих.

Вся жизнь осталась на потом

среди рифмованных тягучих

слов. Но сцена после чтения пуста

и так похожа на забытый мной подвал.

Коринф, Дунсениан,

Санкт-Петербург – условные места.

Но сцена после чтения пуста.

02.40. 02.06.11.

Она смотрела на руки... (из поэмы «Макбет»)

Она смотрела на руки так долго,

Что красный шар свалился в тёмный лес.

…Или это свет софитов?

О Боже, как сверкала сталь

В руках бандитов Тана.

Века дрожали топотом коней

И кровь свернулась в океанах,

И свет луны мерцал на ней…

Стоп!

Это преступление.

Но разве не преступна жизнь?

К чему теперь какие-то сомнения?

Коль ясно – ничего не стоит ничего. Луна,

держись

В холодном небе… но кровь стекает по рукам

И это кровь не камертона,

Она не подчиняется стихам

И глупым разговорам.

Живая кровь по клавишам течет

И призрак старика… здесь… рядом…

Вот весь расчет на власть и почести?

Стоп, смерть!

И жизнь, остановись.

Но разве что-то значит это слово – жизнь?

Лишь календарь, тетрадка, талый лёд…

Сигнал трубит трубач…

Пройдет и это…

Все думают, сошла с ума?..

Скорее поняла

Как метод прост

И в чём теряется вопрос,

Где контрапунктом смысл,

Как памятник застыл.

И что Макбет за золото убил… –

Расскажут так.

Но где свидетели?

Кто сможет

спустя пять сотен лет понять,

Что власть – есть философия окопа

И выбор между злом и меньшим злом.

Что он убил не для короны – чтобы

Связать себя одним узлом

с… добром.

И это Рубикон,

Коней звенящие подковы,

Поющий золотом рассвет.

Но почему так много крови

И что накаркал мне поэт?

Сойти сума? Исчезнуть в книге?

В аккордах воющей тоски?

Но сквозь разорванные крики

Царапают луну стихи,

Кровавые, как пятна на руках,

Но впрочем… хватит о стихах.

Я задыхаюсь в них столетия.

Мне красной краской мажут руки.

И воют зрители в театре,

Как озверевшие, взбесившиеся суки.

03.20. 03.18.11.

Ради Бога...

Ради Бога, ради счастья,

ради чёрта и мента,

ради верности и власти,

ради мёртвого Христа,

ради смеха и печали,

ради наших обещаний,

ради слов, что говорил

без надежды на прощенье,

ради меры, что убил,

ради вечного сомнения,

ради веры и беды,

что у каждого своя,

ради сладенькой воды,

ради грязного белья –

расскажи, как получилось,

чтобы всё остановилось

и осталась только ложь.

Я в стихи втыкаю нож.

13.50. 29.07.11.

Море волнуется раз...

Море волнуется раз – это много.

Не говори, промолчи, уходи.

Это предверие эпилога.

Море волнуется два. Впереди –

свет фонарей и кривая дорога,

улица, ночь, две скамейки, подъезд,

лестница, дверь и всё та же морока,

прерванная переменою мест.

Два косяка, разговор про разлуку,

поезд, билет и такси до вокзала.

Я отдаю три стиха на поруку –

ты пожалеешь о том, что сказала.

Ветер сметёт эти жёлтые листья.

Всё остальное никто не узнает.

Рядом ли, далеко ли, близко –

ненависть ненависть кровью карает.

От душегубов до комедиантов

два-три шага – раз-два-три – говори.

Свет фонарей и кривая дорога.

Море волнуется три.

22.00. 07.01.12.

Грозная порода…

Грозная порода

есть у сентября.

На стихи – полгода

я потратил зря.

Ни строки, ни рифмы –

поза и вода.

Из какого мифа

вырвется звезда?

Чтобы три поэмы

спутались в клубок,

чтобы эти тени

сдвинули восток,

повернули запад

в сторону зари,

и на снежных лапах

под воду легли.

23.30. 24.09.12

Я слышу...

Создан памятник мной...

Я слышу то, что невозможно,

я вижу, что не может быть.

Февраль Москву собою крошит

и сыпет розовую сыпь.

Я сжёг всю прозу из Медеи

и Макбет корчится в пыли.

Зима, февраль, конец недели.

Плывут по небу корабли,

я список их прочёл до половины.

Вокруг одни святые или судьи.

Но всё пройдёт как проходило.

Пройдёт прохожий – всё забудет,

Я бил поклоны неудачам.

Прекрасно всё, что было зря.

Над Ленинградом небо плачет

и разрывается заря.

Но памятник мой – он не из камня

и не из бронзы, что отлита.

Страницу жизнь переиграла,

которая для всех открыта.

15.32. 11.02.12.

Меня окружают...

Меня окружают плохие приметы –

леса, голоса, дураки, километры,

отдельные главы английского барда,

друзья и шалавы, любовь и неправда,

бескрайние степи дурных выражений,

личнуха и оторопь самосожжения,

рисунок узоров, зима, что достала,

глаза светофоров и руки вокзала,

уроки латинского, звук из колонок.

Лакает из миски убитый котёнок.

Всё это, наверное, вечно как миф,

смотри – под балконом пылает Коринф.

22.45. 30.05.12.

Лети моя книжка...

Лети моя книжка

Через необъятность времени

И забвение вечности,

Через крики и оскорбления,

Лети сквозь вселенную

И невидимую материю,

Через головы гордых

И объективных.

Лети в мой родной город,

Которого милее нет,

А потом через всю страну,

Словно нож распоровший крыло

У раненой птицы.

Протыкая пространство,

Лети моя книжка –

Я за тобой не успею.

Я оставляю тебя,

Так бросают в пути

То, что всего дороже,

Если хотят дойти.

Лети моя книжка!

13.40. 21.04.12.

Я расскажу про этот срок...

Я расскажу про этот срок,

про пережитый дар,

про новогодний потолок

и чёрные глаза кидал.

Но небо в звёздах всё равно.

И это не приём,

и пусть всё проклято давно –

и скалится закон,

но ночь, как лезвие ножа.

Смотри как рвётся нить!

Я этим людям помешал

спокойно жизнь прожить,

За это ни прощения, ни слёз,

ни талого холодного вранья.

Не надо обещаний и угроз.

Всё это безразлично для меня.

О, бесполезная бредовая возня.

Гори Коринф, Москва и Прага!

Гори проклятая бумага,

гори вся жизнь пустым огнём –

вчерашним утром, этим днём.

Гори всё, что необходимо.

Рабы не проходите мимо!

Трагедия в разгаре, первая глава.

Молчание нарушили слова.

11.01.12.

Медея

Песня I

Мне отмщение, и аз воздам

Я вас приветствую, рабы!

Вы заслужили свой удел.

Свободный человек не будет

пресмыкаться;

Терпеть высокомерие богатых

И низость власть имущих.

Вам воля и свобода вовсе не нужны

И слушая мой монолог,

Вы думаете, что он касается событий,

Которые давно прошли...

Где те царицы, короли?

Что управляли городом, страною

И жизнью своих подданных?

Давно в могиле! А я, поэт, или актриса

И кулисы –

Граница, за которой та другая…

Возможно так. Я приглашаю

Рабов, что приняли ярмо тирана,

Приветствуют его, гордятся тем,

Что их страна внушает страх

Соседним государствам. И всеми

признанный монарх

Владеет царством

Я приглашаю вас, рабы!

Ибо свободных в этом зале нет,

И если б светотехник свет

Включил, я посмотрела

На то, что принято считать народом.

Но я – Медея. Не актриса,

И то, что вы считаете кулисами –

Кровавое пятно, отчетливый рассвет

И ничего другого нет.

Я та Медея, что считается злой ведьмой,

Убившей собственных детей и брата,

Жестокая, коварная...

Я навсегда оставила свой след.

Я посетительница ада.

История моя – игра свободных сил,

Где перепутаны добро и зло.

А вернее,

Где нет добра и зла,

А только лишь история Медеи,

Что предпочла

Позорной участи наложницы –

Свободу – от морали и любви.

Свободу – убивать.

Свободу – мстить

Песня II

Жить или умереть?

Такой вопрос задаст другой.

Я выбрала тебя,

А значит, выбрала любовь.

А что любви помеха?

Тем более любви,

Которая купается в крови?

О, мой Ясон, мы реки крови будем

проливать!

И это будет наш венчальный пир.

Мой муж, у нас с тобою под ногами целый

мир!

Бери его, меня, руно

И знай – с тобою заодно Медея,

Без которой нет тебя,

Как без твоей любви меня.

И я тебе открою тайну –

Я

Явилась из небытия,

Как и все люди,

Но средь людей мне тесно, тесно…

Я знаю своё место –

Над пропастью, в огне,

В игре свободных сил.

И вот я встретила тебя. Ты ослепил меня,

Лишил покоя,

И если это называется любовью,

Я полюбила… Нет

Сначала это был лишь тихий свет

От радости, что равного нашла,

Потом испуг, когда ждала,

Что ты придешь.

Ты помнишь? Помнишь?

Нет!

Нас теперь не остановишь!

Теперь мы вместе – ты и я,

И начинается с нуля трагедия,

В которой нет добра и зла,

Одна актёрская игра

Среди разорванного светом зала,

Где публика заранее устала.

Корнель, Сенека, Еврипид…

Какие имена!

И что же может предложить

Она?

Стихи проклятого поэта,

Который притаился где-то

За кулисами

И тянет срок развязки.

Надменен и жесток…

Но что нам с этого? Ведь пляски

На могилах мертвецов

В обычае страны, где все они живут.

Ясон, какое дело нам до них?

Они умрут, а мы останемся в веках!

Они валяются в ногах царя, а мы

Диктуем правила игры.

Я песни петь могу такие

Каких сирены не поют,

И будущее изменить могу,

Но это ни к чему

Без равного себе,

Который может приказать толпе,

Не знает, что такое страх и неудача,

И не выносит плача.

Силён и горд.

Ясон, пусть рот

У мира окровавится.

Любовь моя границ не знает.

Ты – воля, я последний бунт –

И не Таврида, даже

Греция тебе не мера.

Весь мир у наших ног.

Бери его, а с ним меня,

Всё прошлое теперь – химера

Песня III

Вот буква А, в ней белый свет

Дыханием предсмертным растворился.

Вот Б – Беда, которой нет…

Быть, Быть кричали этой ночью птицы,

Когда над морем штормовой грозой

Носился чистый и пустой

Небесный голос.

Вот В – Величие, что стало добротой

И сразу же исчезло.

Г – Горе, Грек. Гордыня, голубой

Туман, что падает из бездны небосвода.

Д – это Дар, который лишь природа

И боги могут отдавать, а человек

Принять или отвергнуть.

Железо – вот моя шестая буква.

Седьмая – Зло,

И в этом, о, высоконравственная публика

Мне повезло –

Терзания совести мне неизвестны,

Поэтому я достаю

Ту букву, что по-настоящему люблю –

Медея, Месть, Могила, Мрак.

Пусть удивляется дурак

Тому, что зло действительно прекрасно.

Мне крови красной вид

Глаза застит.

Месть может меньше, чем забвение,

А может и не так

Пусть удивляется дурак,

Тому, что зло, действительно прекрасно

И пусть стихотворение летит

По залу тряпкой красной.

И ночь мне кажется такою яркой,

Какой не видела нигде.

Моей мечте не повторится.

Кричите надо мною птицы

В лазурной высоте.

Я – это Я! Ясон и Яд,

Которым я надолго отравилась

И если бы все дальше длилось

Наверное, сошла с ума.

Не для меня подобная тюрьма любви

И коль любовь тюрьмою стала…

Х! Это Хохот, что из зала

Когда-нибудь услышит глупый вождь

Купеческого судна…

У причала – Четыре лодки,

Шелест, Шум ветвей и дождь,

Что я вчера наобещала…

И карканье ворон преследует меня

Посередине февраля.

Я снова лишь актриса,

Которую на сцене точно куклу

Таскает за волосы

Огромная чудовищная крыса – судьба

И миф, где оказались только буквы.

И я опять одна, одна…

Так пусть дурацкий алфавит

Огнем сияющим сгорит

Песня IV

Я здесь.

Коринфа уже нет.

Колхида снова оккупирована кем-то.

Пустая сцена.

Падает холодный свет.

И сколько стоили билеты

В сегодняшний театр – не знаю

И будто бы играю

Саму себя.

Медея.

Автор одиозен.

И говорят прогнозы,

И говорят журналы,

Что всё идёт к провалу.

И нет ни рая, даже ада,

В котором встретимся, Ясон.

Я здесь, на сцене, а Эллада –

Мой страшный сон.

Россия, сжалься надо мною.

Мне грязь в глазах мешает говорить.

Но ты такая-же! До крови

Жестокая к себе,

И то, что ты услышишь,

Не ты ль сама?

Сошедшая с ума,

И мстительная будто?

Не ты ли зажигаешь утро,

Прозрачным перламутром рощ

Своих лесов и городов?

Но что на самом деле?

Униженный народ,

Грязь, нищета и тирания,

Которая у вас в крови,

Война,

Коррупция власть предержащих...

Но вот с горящим факелом в руке Свобода

Поджигает города.

В чём здесь причина?

Узнаем ли когда,

Начнётся новый бунт

Кровавый и бессмысленный

В огне...

Поймёте ль почему

Медея

Сожгла Коринф, убила брата...

Я, посетительница ада,

Тысячелетняя загадка.

Кто разгадал меня?

Причина,

что я здесь,

какая?

Коринфа уже нет,

Как многих государств,

Тому свидетели вы сами.

И в городе, что упираясь небесами

В коричневое мясо площадей,

Где полицейских больше, чем людей,

Читаю монолог и Еврипид

Цитировать не позволяю, ведь его цена

Ещё дешевле, чем цена Ясона.

Я здесь и зритель полусонный,

Пришедший на классическую пьесу,

Сочтёт неинтересным

Мой монолог,

Но вечный рок

Диктует смысл

И притворяется артист,

И зритель притворяется.

За сценой прячется дурацкий чёрт.

И не вини поэта, ни себя –

Всё было, будет и пройдёт

Песня V

Плывёт корабль. Ночь.

Вокруг слепая тишина

И тени от деревьев,

Сияние луны, волна

И свет звезды,

Которая в весло воткнулась

Плоским отражением.

Мои видения

Меня терзают,

Но я их позабыть должна.

Не может быть,

Чтобы всё так произошло.

Звезда втыкается в весло

И ночь шевелится дыша

Шуршанием камыша.

Мой муж, прижавшись к борту корабля,

Так крепко спит,

Как будто он уже убит…

А я считаю ряд кругов,

Скользящих по воде,

И вижу, что покоя мне не будет.

Не знаю, что предпочитают люди

Из тех, что называют

Чистыми и честными,

Но мне их мерзости известны.

И я – Медея.

Не орудие, не месть богов,

Я лишь последняя любовь

Дошедшая до края,

Где смертный умирает.

Вода играет

Огоньками светляков.

Мой милый. Мой Ясон. Моя любовь

Так крепко спит.

Мой брат спускается в Аид,

Отец меня предал проклятью.

А я сквозь слёзы улыбаюсь счастью,

Что ждёт меня и мужа и детей.

Наверное, для вас, людей,

Сидящих в зале, я сумасшедшая.

Но люди видят только тени

Из поколения в поколение,

И вам ли слышать голоса богов?

Играете в любовь –

Свидания, кино, постель.

Нет! Для людей

Такая страсть преступна и ужасна.

Но посмотрите, как прекрасна ночь.

Корабль плывёт, и небо отражает воду,

И подчиняясь хороводу звёзд,

Сама земля плывёт сквозь пустоту,

И на борту

У корабля написано – «Арго».

И мне спокойно и легко,

Со мной любовь,

Которая прекрасна,

Которая перевернёт весь мир

Или сгорит пожаром красным

Песня VI

Наш заговор раскрыт,

Я заперта в театре

Мой брат убит, растерзан

И окровавленные части тела

На пастбище раскиданы

В пример того,

Что все, чего мы так хотели:

Тирана смерть и перемен

В застывшем на века

Несчастном царстве –

Здесь не бывать!

И новые напасти

Грозят стране.

Отец мой зверствует, казнит,

Пытает всех, кто был причастен

К революции и хоть отлично знает,

Что кашу заварила я,

Пока не трогает меня,

Предпочитая убивать всех, кто мне дорог

И рано или поздно

Казнит Ясона,

Следующая я?

Нет!

Хоть мне он и отец,

Но, видимо, не понял –

Кто дочь его!

И если мне на троне не бывать,

То наши дети все равно

Царями станут, а руно

Я украду и увезу в далекую страну,

А там другую жизнь начну,

Где светит солнце ярче,

Где луна,

Уже с пяти шагов видна.

Арго нас увезет, сквозь море голубое.

Я буду счастлива с тобою

В другой стране, где, наконец,

Мы заведем свою семью.

Я буду мать, а ты отец.

Как я тебя люблю!

На все готова и, хоть переворот

Нам не удался, –

В Грецию плывем.

Я помогу вам чарами и зельем,

А если надо кровью и огнем.

Пусть мир закружит каруселью –

Перечислением имен

всех, кто на корабле.

Их двадцать пять.

Тесей – Эгея сын, что станет знаменит,

Борея отпрыск Зет – кому его судьба

известна?

Орфей – гуляка и пиит,

уж лучше б автор свое место

отдал ему. Тот рассказал мою судьбу

гораздо интересней.

А вот Геракл – единственный герой,

кто мог с Ясоном не считаться

Но вот идет любимый мой,

А, значит, мне пришла пора прощаться

С Колхидой, детством, пустотой.

Теперь я буду страшным мифом,

Чудовищем, я буду ведьмой той,

Которую в Колхиде и Коринфе

Проклянут. И все свои убийства

Припишут мне. Пропишут в книгах

И вечно будут убивать

И проклинать в своих молитвах.

А я была всего лишь мать,

Чьим детям вырезали сердце,

Всего сестра, чей брат растерзан,

Жена, которая любила

И женщина, что не простила

Измены…

Вот в чем причина!

Женщина! которая владеет силой,

Что недоступна тысячам мужчин

Не может быть счастливой,

И выход у нее один –

Себя забыть в домашних бедах,

Забыть про власть и про судьбу,

Стать глупою, ходить в корсетах –

В слугу, в наложницу, в рабу…

Тогда худого слова

Не скажут…

Нет! Медея этой участи откажет –

Ей запретит поэт.

И я сломаю эти стены, я выкраду руно

Арго спасу.

Я соберу останки брата

И брошу их в лицо отцу и матери.

Наш заговор раскрыт,

Я заперта в театре.

Песня VII

Страдания для всех!

Медея обещает вам,

Что ваши чувства станут пылью.

Моя любовь – тысячелетний срам.

Моих детей уже убили.

Никто меня не слышит, за исключением

пустоты

И зрителей,

Но кто они такие

В оцепенении пред ничем?

Моя любовь по ветру треплется

Наклеенной афишей –

Зачем? Зачем? Зачем?

Смотрите на меня!

Нет ничего

Ни в будущем, ни в прошлом.

И даже здесь на сцене,

Я вынуждена повторять

Все то же самое,

Что и в Коринфе,

Что вас сведет с ума.

И как вам объяснить,

Зачем сгорят дома,

Что заслужили смерть?!

Всех вас пожрет огонь!

Детей и взрослых, стариков…

Здесь справедливость ни при чем,

Здесь – месть богов

Анархия!

О, солнце мира!

Пускай горят квартиры,

Дворцы и хижины.

Пусть ночь обрушится на мир!

Все революции пусть будут сразу

И весь ваш мир пусть захлебнется

От крови красной.

Песня VIII

Итак, они убиты.

Креонт отдал моих детей

На растерзание толпе,

Когда увидел,

Что отрава

Потекла из диадемы,

А свадебное платье загорелось,

Превратив невесту

В горящий факел...

Чего он ждал от дочери Цирцеи?

Я буду ноги мыть отродию Креонта?

И вот, созвав народ,

Которым называют чернь придворную;

Им объявил,

Что я убила собственных детей

Из ревности.

И трупы их он рядом положил

С той падалью,

Что собиралась их своими объявить.

Тех мальчиков,

Что оживляли тишину дворца

Своими играми и криками,

Убил жестокий царь...

Моих детей Эллада погубила!

Как сделала посмешищем мою любовь.

Цивилизованные греки,

Вы пыль в глаза умеете пускать –

Литература, философия и красноречие..

Теперь вы будете гореть!

Пожаром погребальным для моих детей

Я сделаю Коринф!

Вы учите весь мир, достойнейшие греки.

Что ж,

Вот вам отличный сюжет для трагедии.

Но больше ни слова.

Любовь умерла... и Ясона

Ждёт та же судьба,

Что и граждан Коринфа.

Для вас я была чужестранкой всегда,

Меня вы учили чему-то

На что закрывала глаза,

Но теперь перестала.

Будь проклята Афродита!

Будь проклят Ясон!

Будь проклята Греция!

С вашими

Героями, подвигами и царями.

Будь проклят весь мир,

Где любовь продаётся!

Будь прокляты все,

Рабы и холуи

В своей же стране,

Что учат других

Свободе и правде.

Рабы государства –

Готовьтесь к расплате!

Песня IX

Ничто дрожит от нетерпения

В гипнозе ошалевших звёзд,

Но продолжается движение

И ставится вопрос –

Вам добродетели награда

За добродетель? Что ж,

Я – посетительница ада,

Где правда – ложь.

И в этом я увижу время,

Страдающее – за,

Мгновенье за мгновение,

Глаза в глаза.

О, истины познания!

Пред вами, люди – тлен,

Ищите основания

Для ваших перемен.

Мне это безразлично.

Передо мною ночь.

Что ж, здравствуй, Зевс,

Чем смертному возможно

Тебе помочь?

И раз ты всё не можешь,

Какой ты Бог?

Языческая кукла,

Которую колотит рок.

Меня ты хочешь взять,

Как остальных,

Но всё, чем ты пугаешь их –

Морали и законы – для меня

Пустая болтовня.

Не напугаешь!

Пошёл вон!

Раскрашенный нелепый идол,

Теперь не до тебя.

Из этой жизни смысл вытек,

А ты у вечности в плену,

У скользких надоевших истин.

Ты мне не интересен.

Мной овладела страсть.

Передо мной сама необходимость

Раскрыла пасть.

Она не может быть всесильной

В оцепенении пред ничем,

Добро и зло ползут в могилу,

Владея всем.

И даже ты, о, невозможный бог,

Не можешь эту силу

преодолеть –

Остановить движение,

Где всеми правит смерть.

Теперь ты требуешь меня!

О, божества любовь

Всех смертных ставит вровень с богом,

Но в этой дюжине богов,

Ты – лишь один из многих.

Я верю, потому что всё нелепо,

Я расторгаю договор,

Я требую последнего ответа

И не окончен разговор.

Песня X

Ах, если б я могла Элладу

Так ядом пропитать, как это платье

И в хаос ввергнуть всю страну.

Всех заразить отравой!

Впрочем,

Они уже заражены

Своим высокомерием

И страстью к лицемерию.

Идите же сюда!

Сегодня ваш отец

Желает сделать вас

Не просто смертными –

Почти богами! Царями!

Что будут, как и он

Казнить, насиловать и убивать.

Он женится на знатной женщине,

Величие которой ослепляет всех.

Она изыскана, умна,

Проста в общении,

Конечно же страстна.

К тому же дочь царей,

И ей не подобает

К венцу идти в простой тунике.

Смотрите, как сияют диадема

И это платье.

Их отнесите нашей будущей царице.

Такая красота лишь королей достойна

И тех, кто с ними ложе делит

Так будьте же учтивы.

Все время кланяйтесь и будьте милы,

Как вы милы со мной.

Когда она наденет это платье

И диадему –

Через несколько мгновений,

Что может вечность есть...

Ей тело пропитает страшный яд,

Сожжет ей кожу и глаза,

И в этом виде

Она предстанет пред Ясоном.

Он захотел короны

И обещал корону моим детям?

Ну, что ж,

Пусть женится на трупе

Безобразном и гниющем.

Пусть с ним постель разделит.

И в груде червяков

И мертвой плоти

Получит наслаждение,

Которого достоин.

Дети!

Передайте ей –

Медея

Будет верною служанкой

Жене Ясона,

Ведь священный брак – огонь,

Что, как светильник озаряет мир,

И я молюсь,

Чтоб вечно он горе

Для гордого Коринфа

И для всей семьи почтенной

Креонта,

Что всем известен благочестием

И добродетелью.

Конечно!

Известен добродетелью…

Как все тираны,

Он любит представляться славным малым,

Что любит Родину, жену, детей

И граждан города Коринфа.

И это правда!

Только любит их он мерзко –

Инцест его проклятие!

Об этом знают многие,

Но рот их прочно запечатан.

О, добродетельный Коринф!

Любой закон он продаёт.

При этом

Считается законником –

Над трупом дочери пусть новую комедию

играет.

Ясон нашел себе отличную семью!

Вы все кичитесь

Своими добродетелями

И моралью.

Смотрите на себя.

Включите свет!

Вы честные, нормальные,

За вами нет грехов

Встаёте в семь утра,

Идёте на работу,

Потом домой, где развлечения, жена,

Потом суббота,

Война и смерть –

Всего лишь разговор

О том, чего не будет.

И чтобы не сказали, вывод прост.

Виновны те, кого тиран укажет.

А дальше снова пиво, водка, домино...

Такая жизнь.

Но думаете, не накажет вас никто?

Все так пройдет? По тихому?

Креонт так думает. Его же дочь

Сгорит живая в эту ночь.

Песня XI

Необходимость властвует над вами –

Над смертными и над богами,

Я продолжаю разговор

Под грозовыми небесами.

Я выбираю произвол,

Не меряю весами правду,

Добро и зло – все предикаты

Бытия я презираю!

Ни с кем в любовь я не играю!

Нет, не окончен разговор,

Я – высшая любовь!

И этим погубила

Ясона и детей, и брата.

Но не хочу вернуть обратно

Историю свою,

Которую через века и страны

Сирены грозно пропоют.

Песня XII

На что твои мне утешения?

Я видела своих детей.

Их синие ладошки,

Мёртвые глаза.

Кто это выдержит?

Какие утешения?

Мне сердце вырвала судьба.

Я знаю свой удел –

Суд здесь, проклятие на Родине,

Где имя мое стало символом предательства.

Я отказалась от себя,

Ради того,

Что люди называют страстью,

Любовью, и за что казнят потом.

Они предпочитают правду в виде денег,

Чужие чувства

Их приводят в исступление,

А счастье делает зверьми.

И здесь, в Элладе,

Я виновна в тысячах пороков!

Ведь в них всегда виновен кто-нибудь

чужой.

Зачем вам обращать внимание

На собственное скотство?

На трусость перед

Власть имущими?

На срам,

Что вы считаете патриотизмом

На вашу алчность, лицемерие, порок,

Что называете любовью,

Теперь я знаю цену добродетели Коринфа:

– Корона, золото и власть!

Меня зовете чужестранкой,

Но чужестранцы – вы!

Ведь для меня

Все ваши ценности – песок,

Сизифов труд!

Не зря он основал ваш город

И уподобил вас своей судьбе!

Ведь Греция известна мудрецами,

Что добродетели поют,

А сами

Живут, как свиньи у корыта,

Собою представляя суд Коринфа.

И я,

Которая поверила любви,

Теперь

В глазах толпы и ваших мудрецов –

Убийца

Собственных детей

Я – отравительница,

Ведьма!

Всё только потому,

Что преступления свои

Вам легче приписать тому,

Кто не похож на вас

Ни видом, ни поступками.

Я вам нужна затем

Чтоб черни показать урок

И заодно

Её же одурачить!

Свои пороки прикрывая

Любовью к Родине и лицемерием.

Когда Ясону помогая,

Я усыпила зельем

Чудовище,

Которое он одолеть не мог –

Для вас волшебницей была,

Теперь – колдунья!

И ваш закон

Мне предъявляет обвинения,

Но обвиняемые – вы!

Ясон!.. Любовь моя!.. Как трудно...

Я вырву сердце, кину псам!

Ты был так добр со мной,

Но греков доброта,

Кончается когда

Они добились своего

И власть маячит перед ними.

Но это всё людская власть!

Иллюзия, посмешище и фарс,

Мой суд не прихоти тирана

И не насмешки низкой черни,

Не в Греции, и даже не в Колхиде!

Кого обманут греки?

Зрителей?

Но вы похожи!

Москва, Коринф

Афины и Колхида –

Везде одно и то же –

Ширма,

Что называется законом!

Я Гелиоса призываю!

Солнце –

Извергни пламя, жги дотла!

Пусть красными цветами пылают храмы;

В них добродетелью считается холуйство

И перед идолами клятвы.

Пусть пламя окровавит этот город,

Как душу мне сожгло

Предательство Ясона.

У греков

Любовь

В соединении с богатством

Превращается в товар.

А уж в Коринфе торговать умеют!

Я в этом убедилась.

Здесь власть земная давится землей,

Здесь место

Всем нам уготовано.

На что мне утешения?

Теперь кто выживет – утешится!

Вот для меня награда!

Знать,

Что скоро встретишь ты Харона

И поплывешь туда,

Откуда нет возврата.

Моей наградой

За твою любовь, Ясон,

Коринф весь засияет

Множеством огней

И весь объят пожаром будет.

А боги мне помогут

Вашу гордость, греки,

Превратить

В животный страх.

Пусть дети гибнут на кострах!

И женщины в горящих храмах

Кричат с телеэкранов!

Ясон, что скажешь Гелиосу?

Продолжишь похвальбу про подвиги –

Эллада, аргонавты, трон...

Но подвиги твои –

Разбой и грабежи,

Насилие, корысть и воровство!

Ты меряешь дырявую корону,

А я должна покинуть город.

Ну, что ж! Я научилась! Моя любовь

Сильней твоей, Ясон. Сильнее!

Она свободна от того,

Что вы зовете лицемерными словами –

Закон, порядок, правосудие, мораль.

За ними прячется один обман.

Я бросила отца и мать,

Зеленые холмы Колхиды,

Все, что мне дорого до слез

Ради любви,

Которая – слова

Теперь слова забыты!

Вокруг огонь. Я ничего не вижу!

К чему мне утешения, рабы?

Нет между нами разницы?

Но парки различают истину и правду

И если так, то мне помогут.

Коринфа правда – золото и власть,

Но что всё это будет стоить для Харона?

Тому куда дороже медь.

Так пусть пылает этот город!

Где вероломство называется любовью,

Где воровство считается за подвиг,

А счастье меряется драхмой,

Где каждый мне теперь судья;

Палач и жрец,

Герой, торговец и последний нищий,

А мой Ясон уже мертвец!

Без сердца и души.

Будь проклят этот город!

Гори оранжевым огнем!

Пусть никого живого не останется!

И море пусть окрасится

В кровавый жуткий цвет!

Пусть крик детей смешается с ударом

грома!

Пусть молнии сверкают,

Сжигая всех подряд –

Наместника, тирана и солдат,

Героев, подлецов, ловцов людей,

Философов, поэтов, остальных

Свободных и рабов –

Пускай сожрет огонь!

И от Коринфа

Останутся руины. Чёрный дым.

И трупы, трупы, трупы, трупы...

Вот что мне будет утешением.

Гори, Коринф!

Сумбур вместо музыки

«Я согласен, что дважды два четыре - превосходная вещь; но если уж всё хвалить, то и дважды два пять тоже

премилая вещица…»

Ф. Достоевский.Записки из подполья

I

Лучшая поэма всех времён! Прямо перед вами! Эмоции! Драйв! Новые ценности и цены. Высокие чувства и низменные пороки! Низкая цена и высочайшие подозрения. Новейший слог и невероятное качество!Покупайте – сумбур! Сумбур вместо музыки! Такого вы ещё не читали! Вам понравится! О, уверяю вас! Понравится! Да, вы жить потом не сможете без этой поэмы! Она будет с вами всегда! Всегда! Слышите меня? Вся хуетура в прошлом! К чёрту. Гомер, Данте, Мольер. Всё в прошлом. Только современность!Только правда! Окончательная и бесспорная! Сумбур! Покупайте и приобретайте! Никакой хуетуры! Вперёд! К прилавкам, компам и почтовым ящикам! Вы прочувствуете… Я обещаю! Сумбур вместо музыки! Все сюда! Налетай пока горячее! Главная поэма третьего тысячелетия! О, самая лучшая, поверьте мне…

Ну как?.. Думаю Артемию или Раевскому должно понравиться…Такое вступление. Может гонорар увеличат. А? Вы же, блядь, читаете это! Подкиньте!.. А то на ваших условиях концы откинуть недолго! Ну… пару тысяч. А?.. Сомневаюсь. А ведь это моя шестая поэма! И чё? Уверяю вас – если честно, начинать и переть до упора – окажешься в полной жопе! И зачем в нулевых я Технику эту записал? До сих пор разгребаю! Ну уж,нет! Хватит! Этого больше не повторится… Взываю к тебе Артий сквозь мозги и бумагу! Раевский – услышь мольбу поэта с берегов унылой речки! Ведь если выгорит… Ну! Думайте! Думайте, блядь! Ёбаные издатели!.. Здесь по-другому будет. Уверяю! Клянусь!

Покупайте! Оскорбляйте! Унижайте, клевещите и позорьте!...Но… Покупайте! Здесь всего навалом. И криминальная история и обзор хуетуры, конечно немного порнушки и насилия… Всё о реальности и сновидениях! Вы это оцените! Полный отчёт об анализах на скрытые инфекции и на подвижность спермы! Вся личнуха! Вы ведь этого ждали? Тогда придётся купить. Сумбур! Сумбур вместо музыки! Свинство прекрасного! Танцуют все! Драмы приглашают изуверов!Новейший натур-реализм! Лихорадка реальности! Битва пылает – огонь пожирающий!.. Слышите? Все чувства! Потребности! Желания и вожделения. Всё! Всё, что только возможно измыслить и выразить. И даже невыразимое. О! Здесь есть всё. Уверяю! Лучшая поэма всех времён и народов! Исключительно современная и неебически откровенная! Все сюда! Налетай пока свежее! Сумбур! Сумбур вместо музыки!

Смотрите, как падаю я на этот лист бумаги, экран монитора, афиши, газетные статьи и полицейские протоколы, сплетни и мораль, односторонность и господство разума… О, это их господство!

Ну, если и такое их не устроит?…Больше меня никто не издаст. Но почему? Пять предыдущих разошлись тысячными тиражами… Это же нажива для них! Чего они боятся? Всю жизнь выясняю… Нехуй было с Техникой своей выступать… Стопудово.

– Это подделка! Нехуетура! Сжечь! Уничтожить! Не упоминать! Он ещё жив? Эта шипилявая сволочь ходит по земле? Всё ещё читает в кабаках?Скоро довыёбывается!

Да уж! А я, ведь, между прочим, не хуйнёй какой страдаю. Вам понятно?

Всё это началось с ужасного, невыносимо долгого, нескончаемогоскандала и является тем же и сейчас. Просто попривыкли уже. Хуле – пятнадцать лет – не шутка! Единственное, что не изменилось, так это ваше рабство и ссыкундяйство. Трёп, да пересуды. И моё упрямство в желании идти до конца. А до этого?..

Помнится, ясразу сказал тогда – мне это не нужно. По любому. Ладно бы там, в натуре – светлоокая дочь Эгиохова! А эта… Только и прикола, что несовершеннолетняя. Парис (ну кликуха кента моего, тогдашнего) заходит, значит, в мою пещеру и давай пропагандировать.

– Ну и жизнь ты себе устроил... Не заебало?...Одевайся, блин! Съездим… Повеселимся! Тебе ли, как робкому, страху сдаваться? Чё ты?.. Всё веселее, чем дома штаны протирать. Книгами обложился, как интеллигент ебучий.

– Что это?.. Он взял книгу и прочитал вслух – Гнев, богиня, воспой Ахиллеса!.. Ёбнуться! Ты это читаешь?.. Ты поехал…Лёха… Завязывай. Сваливаем из твоей дыры. Ленку Красную помнишь? Она в машине с Диким внизу.

–Так он же дебил! А, если напьётся, так вообще…

– Ты дома будешь эту херь читать? Или перестанешь хуйнёй страдать и с нами, а?

Охотник бегущего зайца с песнею гонит… Конечно, я поехал. Мне было двадцать три. Провинция. Глушь почище Итаки. Да и понимал я уже, что наблюдать должен всё и что любые…любые разумные действия – вот, что по настоящему–преступно! Остальное судьба… А от неё бегают только бараны.

Табуном улиц неслась сквозь машину весна. Девка на заднем сидении упивалась тоником и несла ахинею.

Подробности – адвокат рассудка, а я не из этих, так что – …Они начали её трахать.Нормально всё, вроде было…девка стонет…бла, бла, бла. Ну а, потом Дикий словно взбесился! И давай её метелить. Причём без прикола. В кровь! Я ему ору

– Она и так всё делает! Нахуй?

А у этого глаза белые. Одно слово – отморозок. Вся, блядь, комната этой зачуханной гостиницы в кровищи. Тёлка визжит. Я же сразу сказал – добром не кончится. И что? Меня послушал кто? А сейчас? Слушают? Во-во!

А эти двое её пиздят. Я абсолютно трезвый. И признаться в полном ахуе!Выход был найден быстро. Я схватил недопитую бутылку водяры и выпил из горла все остатки. Потом мы изголялись над ней. Ну вы знаете… Порнуху то каждый смотрел с групповухой… Только здесь, конечно, пожёстче было. Все в крови и поту. Чёртов ад! Теологический кошмар. Моральный эндшпиль! Никогда ещё я не чувствовал себя так отвратительно. Грязные обои, кровать со скрипучими пружинами и плакаты на стенах. Это скорее не гостиница, а ночлежка. Когда кончилось всё – Дикий усадил всех в тачку – я с ним спереди, Парис с девкой сзади. Едем. Вокруг снег, обшарпанные скошенные пятиэтажки – вот Южный посёлок, Алфейский брод и Эпи, со своими кошмарными постройками – поворот.

Охуеть! Три мента в бронежилетах и с автоматами (в девяносто пятом это было нормой). Ёб твою… Ещё хуже. Это ОМОН. Девка сзади, как начинает верещать – Всё-ё!!! Я сдам вас щас! Парис ей рот затыкает, а один из омоновцев вытягивает руку и мы останавливаемся.

…Когда мы отваливали от этих мусоров, обыскавших меня с ног до головы, но так и не заметивших на заднем шалаву, которой Парис всю дорогу рот затыкал. Как они её не заметили? Ну тонированные стёкла, и чё? Тогда я и заявил – Всё! Я больше в такое не лезу. Это полный пиздец. Мы сейчас чуть на тюрьму не уехали. Групповое изнасилование. Охуеть. В ночлежке этой всё слышно было. Как визжала она… как мы орали… Видели нас там человек пять. Дело готово. Тяп-ляп и все на нарах. И статья – нихуя не почётная. Однозначно. Стоп!

Что это было? Как мусора не заметили девку эту? Наше состояние?.. Вас не спасёт ни могучий поток серебристый, ни сожаления… Ничего! Но… Судьба поэта… Нет! Сама Эвтерпа прикрыла нас туникой. Отвечаю! Вот, что изменило всё тогда!.. Кошмар обернулся открытием. Что часто бывает с кошмарами. Никто и никогда не разубедит меня в обратном. Остановите, нахуй, машину, я выхожу.

Соскочить вовремя – вовсе не признак трусости. Любой вояка подтвердит (О, где вы, Макбет и Ясон?) – организовать правильное отступление намного тягомотнее и рискованнее любой самой безрассудной атаки… Ордена за это не дают.Но, нахер, мне посмертный орден? Кому его предъявлять? Готфриду Бульонскому?.. Всё проще. Просто полный и окончательный пиздец тебе пришёл. Твой дом теперь могила… Это, собственно и было их задачей. А их поговорки? Словечки эти… Мёртвый лев… Бла, бла, бла! Нахуй. Я завязал. Аллилуйя! Ибо куплен я дорогою ценой… Един Бог Израиля! ну и всё такое.

Ведь коли вы убили одного Бога… То, будьте добры получить дюжину – спрррраведливость, сссовесть, муррраль, добррроодетель, уголовный кодекс! Теперь –они с вас спрашивать будут… И их не уговоришь. Это истуканы.

Как я оказался дома уже не помню. Когда заверещал телефон, прошло уже лет пятнадцать. Алло!.. Что?.. О чём?.. Почему я то?.. Ты уверен? Точно? Смотри сам конечно…Что? Лично я уверен, что не напечатают! Отвечаешь? Ну. Давай. Я тогда тебе текст через пару недель скину.

И вот спрашивается –хули я на это повёлся? Денег никто даже не предлагал. Наркоту они не юзали… Сюжеты, слова… Я решил забить, но вспомнил про эту давнишнююисторию и говорю Малёхину – ну давай замутим, хуле…

В общем, дело было так… Да уж… И как оно было? То что наблюдал я… Ну-у… Это же не однозначно… Скажем омоновец, что в ней участвовал считал по-другому. Это же очевидно… Короче, до нас доебались трое легавых. На дороге тормознули… Досмотр, вся хуйня. Этот поворот мне не понравился. Менты – козлы, мы святые. Нахуй! и я спокойно проехав в тонированной девятке мимоушастых представителей, неизвестно какой хуйни отменил сюжет. Ну… это. Да. Так получше.Всё не пиздюлей огребать в отделении. При себе вдобавоку меня было грамм семь. Ненавижу это. При себе таскать. В девяносто пятомневозможно и неправдоподобно. Это не я. Я чё дурак? Нет! Так быть не может. Я же хотел поинтереснее.Кому правдоподобнее то приплющилось? За него – платяткопейки, а проблем выше крыши.

Я типа рубрику по их понятиям буду вести. В издательстве их – «Хилл пресс». Охуеть! Куда везти-то? К будущему литературы русской что-ле? Так это же полный пиздец! Вы чё думаете – раз книг дохуя понаписано, значит, в норме всё? Вы – ёбнулись! Однозначно. Ну, сами-то прикиньте. Ну! Думайте, блядь! Книг нормальных, без того чтобы хоть до чего докопаться – не больше трёхсот. А ведь могли за три тысячи лет… Могли б поднапрячься… Между нами. Впрочем, я не Висарев, и не Зелинский. Разумное вечное – проебалось. Врубаетесь?! Отрицать это может дебил. Так! Это уже точно – ни о чём. Рубрика! Охуеть! Как мог я согласиться на эту туфту? Невероятно! Кто в итоге крайним останется? Я!

– Где сюжет? Герой? Действие? Место? О чём он вообще? И это он называет стилем? Нехило. Это не стиль и даже не его отсутствие. Это оформление пустоты! Литературное преступление! Инцест прилагательных… Малёхин так и сказал.Фигня! В рубрику ихнюю не пойдёт. Да и вообще… Поток сознания нас не интересует, да и негуманно это всё как то… –прослюнявил он в телефон.

– Ого! Поток сознания… Я и не слышал о таком. Куда течёт?.. У кого? Как давно течёт?.. Лет сто?.. Так, нахуй, мне это ретро?.. Аллё! Конечно, он бросил трубку.

Впрочем, горячиться – ни к чему. Можно и на пальцах! Ведь чем, скажем, стих отличается от графомании или истинная картина от жалкой мазни?.. Говорят это дело вкуса. Нихуя! Вас опять наебали! Истинный творческий объект, действие – есть усилие, при котором воля эпохи проявляется через талант… Здесь не может быть компромисса. Всё остальное – несущественно. Стиль, форма, язык… Это, если хотите – вопрос темперамента. А стремление к реальности, свойственное каждому, кто вмазался в это болото – бессознательное желание оправдания своего бегства от этой же самой реальности. Вот в чём вопрос. Терпеть пращи и стрелы иль увеличить хаос? К примеру,сочтём всё вышеизложенное вопросом без ответов и просто начнём заново.

За сорок лет, что я имел глупость прожить – только в одном я удостоверился полностью и отчётливо –порядочные люди не держатся! Им пиздец! Выживают приспособившиеся… Болото. И чем старше становились окружающие, тем более я убеждался в правильности вывода. Вот скажем – Н… Лет с десять назад сдал мусорам всех кентов с которыми дурь мутил. Сейчас – счастливый семьянин с целым выводком слюнявых, что-то лопочущих детей и нательным крестом поверх тельника, залезает на свою такую же жирную, дебелую жену… Пьяный, но умный, как говорил наш общий друг. Может и так…

Но… В чём его ум? Что выжил? Но кто тогда умнее черепахи? Нет проблем! Коли выжил… Но кто не болен, если все умрём?

Изуверов, медленно, не торопясь, получая привычное и с юности любимое им это маленькое чувство удовольствия, вытянул чёрный, размером с червяка волос из своей правой ноздри и продолжил свой эротический монолог. – …Так вот. Если ты… Сука малолетняя сейчас же. Слышишь? Сейчас. Не снимешь джинсы, и трусы я тебе всё лицо разобью. Мама не узнает! – Леонид Андреевич прижал внучку к груди и, смеясь, добавил – Да, шучу, я. Шучу.

Он поставил ребёнка на пол и тот сразу убежал. Затем, подошёл к компу и включил последнюю запись «Кулуматуры». Матов маловато, задумчиво бормотал он, записывая что-то в тетрадь, жёлтую как желток, делая звук то громче, то тише. На последнем треке не выдержал и заговорил, будто сам с собой, обращаясь, тем не менее, к только ему видимому и во всё вникающему оппоненту в мобиле – Ну это уже ни в какие ворота. Это же не припев! Чёрт знает что! Кто допустил? В наше время хотя бы петь умели. Зыкина, там… Лещенко! Магомаев! А этот? На каком основании?

Голос в телефонной трубке ему ответил красноречивым молчанием, и он продолжил. Петь не умеет. Слов не понять. Сумбур! Это не должно повториться. Предлагаю повесить! Что? Понял. Есть!

Он улыбнулся. Выключил запись и, натянув на ноги старые потрёпанные тапки, поплёлся на кухню допивать водяру и доделывать заказную статью для журнала «Вопросы Хуетуры». Допив остатки «Жутинки» прямо из горла Леонид Андреевич присел к столуи, раскрыв тетрадь начал быстро, почти не задумываясь и не исправляя ошибок строчить.

II

Причины, по которым русская проза находится в наихудшем за всю свою историю состоянии следует выявить –и какими бы плоскими и упрощенными они, эти причины,не показались нашим искушенным литераторам и утонченнейшей публике – устранить для того, чтобы на очищенном от цитат и уравнительной эстетике поле, появился новый писатель, могущий и желающий рассказать нам наконец, хоть что-то о том, что с нами происходит и сделающего это в совершенно новой невиданной форме. Учитывая факт устранения как пользы и этики, так позднее и эстетики постмодернистами, писатель этот столкнётся, и столкнётся насмерть с тем самым рядом причин, речь о которых и шла выше.

Как нам кажется, современный,честный литератор для избавления от химеры постмодернизма обязан осознать и понять эстетические установки, так называемой современной прозы. История её известна. Всё это к несчастию не более чем острая реакция на соцреализм, а значит и в своем роде его истинное диалектическое продолжение

Спекулянты нелепыми детективами и глубокомысленные филологи занимаются, собственно говоря, одним и тем же, что признано и самими постмодернистами.

Нас не устраивает такая постановка вопроса. Художник, истинный художник всегда динамИт.И в этом смысле не важно, чем он собирается взрывать. Тема здесь – не главное. Социальный памфлет, любовная история, просто любая история… Всё, что угодно!.. хотя по моим личным убеждениям, сюжет в романе уже реликтовый довесок... всё! но при условии тотальности. Тоталитарности мышления! убеждённости в подлинности нарратива, которая рождается из обязательной интеллектуальной совести автора. Только это. В фокусе один вопрос и ценность его неумолимо возрастёт. Всё, что находится вне поля зрения, отвергается всеми возможными методами вплоть до объявления всего окружающего фикцией, за исключением конечно же того ценного, о чем повествует автор. Смысл постмодернизма, как собственно и соцреализма – в уравнении. Ценность, обретенная таким способом, не может быть равной чему либо кроме самой собой построенных эстетики и этики. Нам это кажется выходом.

Либерасьон, эгалите – все равны, всё равно перед законом, эстетикой, необходимостью, утвержденной этикой. Художник такой же, как все. Все эти вещи, возможно, подходят для какого-то сносного сосуществования людей, в чём мы впрочем, тоже не уверены. В литературном же дискурсе всё это и обосновывается, как несомненная истинасовременным постмодернизмом. Мы имеем честь не разделять этого мнения и настаивать на полном произволе для художника, который имеет бОльшие права, и которыми он просто ОБЯЗАН пользоваться. Не важно, выбирает он этику или эстетику. Между нами это вообще не его дело. Суть в тоталитарности сознания и народности, проявленной в новом языке. Всё это можно выражать в стилистическом смысле, через применение арго и порчу слов, что по Ключевскому, и есть создание нового языка, а таким образом и новой формы. К сожалению, попыток подобного родамы не наблюдаем (вырезано цензурой (В.Глумов 2ой цензор Имперской Карфагенской канцелярии))

….……………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………………благополучия (вырезано цензурой)

Далее же следует понять, как и при каких условиях появится новый писатель со своим языком и новой этикой, эстетикой, а главное – самобытностью; т.е. с теми качествами, каковые по моему скромному мнению и есть составляющие настоящего писателя-классика. К этому вопросу невозможно подойти с одной стороны (как впрочем, и ко всем остальным вопросам) что является попросту интеллектуальной бессовестностью… Итак, начнём по порядку.

Шарлатаны, оперирующие терминами и торгующие вывесками, как то всяческие измы… От Мане до Платонова с нелепым термином «истории искусства», пытаются превратить творческий процесс в определённый вид спортивного состязания или же естественный отбор… Выстраивая целую шкалу и представляя искусство в виде борющихся друг с другом партий и школ, они нам ничем не помогут, т.к. (так в тексте)упрямо и навязчиво объясняют эти процессы односторонними и детерминистическими факторами…

Что поделаешь?.. Метафизика не в моде. К счастью, мы не философы, не историки и не искусствоведы. Мы – постулирующие дилетанты, не более. Но можем и смеем заявить, что не понимаем и отказываемся понимать и принимать навязываемые нам схемы. Хотя бы в силу того, что любая схема скрывает под собой всю ту же сократо-гегельянскую уверенность в необходимости так называемых логики, диалектики, здравому объективному подходуи прочих “слишком человеческих” понятий. Оставаясь, однако, «при своих», позволим всё же кое что утянуть и у этих толстосумов всеобщего знания и жалких рабов необходимости.

Идеология! – вот слово, которое может вскрыть, как раздувшийся надоевший фурункул, одну (пока лишь только одну из нескольких сторон) нашей проблемы. И в самом деле; русскиеклассики – Достоевский, Толстой, Чехови далее по школьному букварю, буквально каждый, каждый из них обладал, выстраивал и выстрадывал определенную идеологию или мораль (что для нас одно и то же). Скажут, – но как же? Очевидная натяжка! Причём в стиле той же так называемой«истории искусства». Или, к примеру, Чехов – какая там идеология?.. сторонний наблюдатель, натуральная школа и т.д. Всё приписывали ему «маленького человека», чтоб хоть как то ответить на вопросы, поставленные Им человеку. Ответить на это можно. Стоит ли объяснять, что и Чехов, и Набоков были такими же идеологами, как, к примеру, Достоевский или Маяковский. Только идеологами более глубокими идеологами другого уровня литературной реальности, что иногда милее настоящей. Переоценивающими и создающими свою собственную мораль, мораль, не очевидную для возвышенных гуманистов и кровавых палачей (что так же для нас одно и то же).

Напоминаю, мы рассуждаем не об абстрактном историческо-детерминистическом процессе, что есть надувательство и кампусовская ловушка для истеблишмента. Речь идёт о тайне творчества и перспективе его возможной невостребованности. А это уже серьёзно. Понятно, что на одном колесе здесь не проедешь. Но кто сказал, что оно не нужно? Может, в этом и есть часть решения нашего вопроса?.. В видении одного только колеса там, где нам предлагают вереницу держащих себя за руки, плечи, а кого и пониже фокусников и жонглёров на одноколёсном велосипеде, мы можем разглядеть. И разглядеть достаточно отчётливо, будучи освобождены от диалектических догм – даже не двухколёсный велосипед… а танк! Огромную сверкающую боевую машину… Понимают ли меня? И действительно, колесо-идеология не одно, но без него громада не поедет.

Посмотрим же теперь на современную прозу. Причем прозу как массовую, так и рафинированную. В чём идеология, скажем, такого подельщика фаст-фуда как Наринина? Конечно же, это очевидные и прописные истины; добро, зло, кровь-любовь и прочая обывательская дребедень. Но прописные истины, да простят меня марксисты, это и есть идеология.

А теперь осознайте простую, ещё бальзакову, истину – тираж!.. Тираж писателей подобного сорта огромен. Их читают. Не потому ли, что за ходульными приёмами и манекенными персонажами прячется та самая идеология? Мещанская, обывательская, какая угодно. Но идеология. А теперь взглянем на так называемых «серьёзных» писателей. Какую там идеологию они представляют? Это ведь действительно интересно. Здесь мы сталкиваемся с настоящим кошмаром. Современный «серьёзный» литератор имеет этих идеологий столько, сколько сочтёт нужным. В этом суть постмодернизма!.. На самом деле, он не имеет её вообще. Всегда смешно, когда метафизика обосновывает свои претензии языком оппонентов. Но повторяю, здесь вопрос действительно серьёзный. Может, и главный. Понятное дело, речь идёт лишь об одном из симптомов болезни, и объяснить крах русской литературы одной, пусть даже такой убедительной для нас причиной, было бы упрощением. Без гусеницы танк не поедет, но может стрелять.

К несчастию, стрелять он тоже не может. Сказать по правде, это (по понятиям постмодернистских сутенёров) он и не должен делать! Ведь по кому стрелять коли все свои? Вспомните унитаз Дюшана или «изысканные» Бартовские коннотации. Что уж тут говорить о Делёзе и прочих «маленьких французах»? Маленьких, по отношению к таким трезвомыслящим моралистам, каковыми были Стендаль, Монтень, Ларошфуко, Ривароль, Шамфор.

Не стоит забывать, что любая этическая или эстетическая позиция в дискурсе постмодернизма может и даже должна (sic!) слиться в филологическом экстазе с любой своей противоположностью. Ведь вбуквальном смысле «все свои» – от производителя спичечных этикеток до Рембрандта.

На самом деле «свои» – присвоены, истолкованы и как следствие опошлены. А пошлость, не есть ли антитеза творчеству?Так что мы имеем в остатке?

Идеология – это вектор. Иногда ошибочный. Всегда ошибочный! Но вектор. Без него – авария, крах, катастрофа. Впрочем, это, как я уже писал выше, лишь один из аспектов литературного упадка. Есть и другие. Далее мы вынуждены будем обратиться к следующей настолько же актуальной проблеме.

III

Проблема Изуверова. Так я назвал бы этот бред. Актуальной проблеме! Ёбнуться! Эти долбоёбы словно на луне жили. Читать это было невыносимо. Ведь, коль очевидно всё, то к чему вера? Ни вера не нуждается в очевидности, ни очевидность в вере. Я, вообще подозреваю очевидность в пошлости. Но пошлость это как раз и есть то, что продаётся! И продаётся лучше всего! И хотякаждый раз, когда Леонид Андреич заявлялся в редакцию с очередной порцией подобного рода хлама – редактор, закрывался в кабинете и матерился про себя, слушая его настойчивый стук. Всё равно –затем, будучи человеком мягким и по сути добродушным и отходчивым, а главное чутким к звону монеты – он открывал дверь и забирал рукопись в печать. Так вышло и в этот раз.

Со мной же всё обстояло с точностью до наоборот. Редактор издатель, корректор, наборщики – все поголовно считали меня отъявленным мерзавцем и негодяем. Критики и профессура, кормящаяся от литературы презирала и ненавидела, но чтобы не делать пиара предпочитала молчать…Они промолчат и на этот раз. Ёбаные сыкуны. Публика? О, публика не отставала и даже опережала!Мнения!.. Советы!.. Суждения и провокации, Стук и Трёп. И как им не надоело? Я?.. Думаю, можно сказать, что мне, не ебаться, повезло. Меня окружают святые! Ни греха, ни косяка! Советы, поучения, наставления. Они так могут написать за час… Да что они?.. Их дети и то лучше менянакалякают. О! Они уверены в этом! Спросите сами. Да! Он бездарь, матерщиник, подлец! О`кей! Нет проблем. Всё это, конечно – очень мило.. Но! Пока мы тут резвимся… могут, ведь и мусора приехать! Так орать!.. Это же улица, считай… В подвале надо было премьеру делать. В бункере! В подземелье! В пещере! В камере! А этот? Всё говорит– тип-топ… Я и афишу уже нарисовал! Ёбнуться. Я ему так и говорю – Дионис! Это-же не клуб даже! Крыша! Как читать то? Я ж ору постоянно! Менты по любому приедут. Повяжут всех! И в первую очередь – меня! Кто здесь надрывался? Никонов? До свидания!.. Кстати, предлагаю проверить эту тему. Бля-я-я-а-а-дь!!! …Ну как? Не едут? Конечно! Это же не крыша в центре Ленинграда! А тогда, во время премьеры этой поэмы то… Полный пиздец! Так и было. Отвечаю… Как не приехали до сих пор не пойму! Так отлично! Продолжаем.

Вот ещё кто то ругается… Но кто это?.. О! Благочестивые… Их много! Ого! Целый клубок извивающихся червей. Кто ему позволил?.. Расстрелять!.. Честные и гуманные, всепрощающие и всёпонимающие! Эти хуже всех! Ведь не обвинишь червя во лжи! Это неприлично даже! Типа зырьте – червяк пиздит!..

Ну это уже перебор... Я, значит, скачал эту, так сказать, поэму и я же червяк что ле? Он охуел! Заткните ему пасть… Желательно землёй!.. Это моральный урод!

– Ну да. Вам то, конечно,виднее… Кто ж спорит… Но только одно замечание... Позволите? Так вот! Продолжаем! Понимаю… Неучтиво. Да и невыгодно. Какая популярность может быть у поэмы, где читателя оскорбляют? Но мне то… Сами знаете. Так что будьте добры–ознакомьтесь с финалом. Раз уж дочитали почти до конца.

Так вот. Вы, конечно молодцы! И, не ебаться,специалисты. Но, позвольте узнать... С какого перепуга вы вообще решили, что хоть что-то понимаете? Вы с такой непринуждённостью лезете в мою душу, точно это ваш личный сортир. Но… не кажется ли вам, что здесь… Именно здесь… В моём, то есть случае – вы не отдупляете?.. А?.. Приходила эта мысль в вашу голову хоть раз?

Все его приколы – полный пиздец! Этимсказано всё! Значит, скоро тайга, значит, скоро поход. Настучат. Как пить дать. Традиция!.. Историческая привычка… Да ну их… Мне милей бумажные листы. И нев девичьих вздохах дело, и даже не в революции. Не хотите? Не надо! Вам революция нахуй не нужна? Она кровавая! А вы святые. Понятно. Забейте. Я и не об этом. Хуй с ней с революцией. Пропаганда – скучное дело. Я всё-таки поэт. Я вижу по вечерам из моего окна... Ползут по небу. Вот и всё. Лично мне достаточно. Симфония пространства…

А сага!О, сага моей жизни. Чего там нет? И, вроде, надо. Признайтесь, это ведь надо? Рассказать. В том и дело. Я не графоман. Диктант, даже на вольную тему был для меня в школе мучением. Здесь необходимость. И пусть осознанная, но непреложная.

Этот скучный поэт всё что-то до сих пор бормочет невнятное. Ну сами прислушайтесь – сановитый друг хулиган учил всему. С ним курили первые сигареты. Их тёмный, терпкий дым улетал в безоблачное небо, на миг, проявляясь в пространстве. Мы бегали по кинотеатрам и дворам. Между книжками и самодельными кастетами. Было круто. Ну, а потом, ясно дело, нас просекли. Тут и началось. Они ебали наши мозги пять лет. Класса до седьмого. Это же их задача. Им платят за это. Или вы что... Думаете их блядскоегосударство, будет даром кормить такую ораву? Климаксирующую, воняющую потом и дешёвым лосьоном массу шевелящихся, судорожно дёргающихся клитеров. Вот так картина. Нехило. А? Как думаете? То что надо?.. Ау… не заснули ещё?.. вонМалёхин долдонит, что не читает меня никто… типа смысла нет... Будто в их... в их ёбаной жизни есть хоть какой-то смысл. А в вашей?.. Поздравляю. Вы идиот.

Хлеееба насущного даааай нам днесь… Это духовные менты, блядь. Я возненавидел хуетуру и прочую поебень именно тогда. Поэтому на том уроке я и сказал. Всё. Нахуй. Мне Пургенев ваш – похуй. Это же конченый человек. Интриговал против Костоевского, корчил святого и удачно притворялся стилистом. Дрянь. Так что повторяю за Штендалем – никакой политики! Никаких идей. Только внутренности!.. Мозги, кишки, кровеносная система, сердце, в конце концов! Это, кажется, интересует всех. Только поглядите! Не каждый день услышишь такое… Да ещё в глаза!.. Оля-ля! Он окочурился? Что?.. Но почему? На каком основании?.. Он обязан подохнуть, коль тираж собрать собрался!.. Неплохо!. Не правда ли?.. Да что я? Вы с такой же непосредственностью рассуждаете о Боге, смерти, душе, устройстве вселенной.

Нехуёво! Будто вы не обычные куски мяса, годные к существованию от силы семьдесятлет, а обладающие всеми секретами мира полубоги. Но.. Видите ли… Вмоём случае это не катит. Вы ещё этого не поняли? Жаль! Но уверяю вас – в моём случае невозможно быть специалистом. Просто невозможно! Я же, в конце концов – спасаю вас! Думайте! Думайте, блядь! Раньше что было? Монолог! Всегда! И везде! Ну как разговаривать с книгой, пластинкой или картиной? А?.. Это же нереально!.. Но… Погодите. Я же говорю с вами!.. Прямо в книге. Вы даже и отвечаете! что вовсе неучтиво, но это не моё дело. Оцените хотя бы эту новость! Ну же! Думайте! Думайте! Непредсказуемость! Вот, что вы проебали. Ведь и открытие то моё, собственно и не открытие совсем… Поэт обязан полагаться не на правила и схемы, а на принципы языка, что выбрал его. На внутренние архетипичные, если хотите непредсказуемыезаконы! Хоть и не законы это вовсе. Произвол! Я настаиваю. Именно произвол. Вот что такое стихи! Вот вамправило. А не школьно – кампусовское начётничество или постмодернистское юродство.

Этого мне не простят! Понимаю и не удивлён… Скорее в ожидании… Лихорадочном и нетерпеливом! Так что теперь ваша очередь. Меня удивить сложно… Поверьте. Арест, репрессии, издевательства и пытки… Да чего уж там! Хуле мелочиться? Эшафот на Дворцовой!.. Барабанная дробь! Ритуальное заклание Главного Виновника!.. Корзина для отрубленной головы… Крики публики, одобрительные или оскорбительные…какая разница…Аплодисменты Главному Палачу!.. Скрипучий помост и повязка на глаза… Крики усиливаются… Аплодисменты переходят в овации… Удар! И липкая, чёрная кровь заливает страницу. А дальше…

Дальше – вдох. За которым не будет ни выдоха, ни песен. Ни споров, ни стихов. И сама жизнь обернётся тем, что она и есть на самом деле.

07.13.